<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="aufsatztechnik_headlines">
        <item>Aufgabenstellung Abiturprüfung</item>
        <item>Wichtiges für Aufsätze Allgemein</item>
        <item>Klare Struktur</item>
        <item>Einleitung</item>
        <item>Hauptteil/ Inhaltsangabe</item>
        <item>Unterpunkte</item>
        <item>Schluss</item>
    </string-array>

    <string-array name="aufsatztechnik_texts">
        <item>Die Aufgabenstellung ist zweiteilig. Zunächst soll eine Textstelle interpretiert werden. Im zweiten Teil ist das
            vorliegende Werk unter einem vorgegeben Aspekt mit einem der beiden anderen Werke zu vergleichen.
            Im Folgenden wird zunächst dargelegt, welche Anforderungen gestellt werden. Im Anschluss finden sich eine
            mögliche Abituraufgabe und die Herangehensweise zur 2. Teilaufgabe.

            Allgemeine Angaben zur Gliederung des Aufsatzes
            A. Einleitung (erweiterter Einleitungssatz): Beim Schreiben der Einleitung sollte darauf geachtet
            werden, dass die wesentlichen Angaben vorhanden sind und außerdem das Interesse des Lesers
            geweckt wird (z. B. mit einer passenden biographischen Einbettung)
            B. Hauptteil
            1. Interpretation der Textstelle:
             Zusammenfassung der vorangegangenen Handlung, die zum Verständnis
            der Textstelle notwendig ist, ggf. sollte man auch die grundsätzliche
            Struktur des Werkes verdeutlichen Zusammenfassung der Textstelle
             Interpretation der Textstelle: Hier muss berücksichtigt werden, in welchem
            inhaltlichen Zusammenhang die Textstelle mit Ereignissen steht, die im
            Werk vor dieser Stelle erwähnt werden.
             Sprache und Erzähltechnik müssen dabei funktional gedeutet werden
            (welche Funktion / Wirkung haben Sprache / Erzähltechnik)

            2. Vergleich der Lektüren:
            Für die zweite Teilaufgabe wir ein so genannter Außentext vorgegeben, d. h. ein
            weiterer Text vorgelegt, der nicht einer der drei Pflichtlektüren entnommen ist. Als
            Außentexte kommen kürzeste und kurze nichtliterarische und literarische Texte in
            Frage. Sie führen in einen Leitaspekt des sich anschließenden Vergleichs ein,
            eröffnen ein Reflexionsangebot und ermöglichen somit eine fokussierte erörternde
            Auseinandersetzung mit den Werken. Der im Rahmen der zweiten Teilaufgabe zu
            leistende Werkvergleich wird ab 2019 auf zwei der drei Pflichtlektüren beschränkt
            sein. Der Schwerpunkt der Aufgabe liegt weiterhin auf der zweiten Teilaufgabe.</item>
        <item>  - auf Rechtschreibung achten, d. h. Fehler mit Groß- und Kleinschreibung,
                Kommasetzung, ungenaues Zitieren, (Fremd-) Wörter im falschen
                Zusammenhang, falschen oder ungenauen Fachbegriffen oder Begriffe aus dem
                Text zu tun haben vermeiden.\n

                - in der richtigen Zeit und in einem angepassten Stil schreiben\n

                - drauf achten, dass der Text mit wichtigen, aussagestarken Informationen und
                Belegen gefüllt ist\n

                - kein Redundanz nicht vom Thema abkommen und anfangen zu schwallen\n

                - das inhaltlich Gelernte und Geübte sinnvoll nutzen
                Kenntnis der Inhalte, Interpretationsansätze der Lektüre, Fähigkeit
                Argumente zu erörtern
                - Bezug auf den jeweiligen Unterpunkt
                - jeder geschriebene Satz in der Deutscharbeit sollte für den zugehörigen
                Unterpunkt von Bedeutung sein
                - Auch wenn viele der Meinung sind, auf Deutsch könne man nicht viel lernen,
                kann man sich auch gut auf eine Deutscharbeit vorbereiten</item>
        <item>
            - Grundstruktur = Einleitung, Hauptteil, Unterpunkte, Schluss
- der Text liest sich besser und fließender wenn er eine formale und inhaltlich
nachvollziehbare Struktur hat
- beim Hauptteil muss man einzelne Aufgaben oder Aussagen klar trennen
Absätze/ Blöcke erhöhen die Übersichtlichkeit
- !!!Keine Überschriften über den Absätzen!!!
Tipp: Absätze per Bleistift mit Überschriften versehren, aber vor dem
Abgeben wegradieren!!
- nach Möglichkeit mit Übergängen verbinden.
        </item>
        <item>
                - Allgemeine Einleitung zum Werk
                - Werktitel, Datum, Textgattung, Autor + evtl. Lebensdaten, Thematik,
                ggf: Epoche, biographische + historische Bezüge, Aktualität/ Bedeutung,
                evtl. zentrales Zitat (wenn es 100 % zum Thema passt), nennen
                - durch die allgemeine Wiedergabe der Fakten kommt man in den ersten
                Schreibschwung
                - eine auf das Thema bezogene These aufstellen
                - evtl. Frage oder Nennung des Grundproblems, weckt das Interesse des Lesers
        </item>
        <item>
            - im Präsens schreiben
            - den Konjunktiv in indirekte Rede setzten
            - Wesentliche des Inhaltes zusammenfassen
            - Ausgangssituation schildern
            - den Inhalt sachlich, nüchtern in Abschnitten wiedergeben
            - Handlungsablauf muss zeitlich in der korrekten Reihenfolge wiedergegeben
            werden.
            - keine Details, die den Text nicht weiterbringen, wiedergeben
            - das Ende der Erzählung muss wiedergegeben werden wie die Geschichte
            ausgeht, da es eine Handlung gänzlich abbilden soll
            - wichtige Fragen auf die Eingegangen werden können/ sollen:
            1. Wer sind die Hauptpersonen?
            2. Was sind die wichtigsten Ereignisse?
            3. Wo spielt sich die Handlung ab?
            4. Wann finden welche Vorgänge statt?
            5. Welche Geschehnisse hängen zusammen?
            6. Wie und was denken die Personen?
        </item>
        <item>
            - auf die gestellten Aufgaben der Arbeit eingehen
            - Beispiele aus dem Text liefern und damit die Fragen begründen
            - Erklären warum der Autor oder der Protagonist so handelt wie es die
            Geschichte besagt
            - Strukturwörter benutzen: deutlich machen, erklären, kritisieren, bekräftigen,
            hervorheben, beweisen, veranschaulichen, darstellen, bezweifeln, beharren…
            - ggf. Stilmittel nennen und deren Aufgabe hervorbringen und erläutern
            - richtiges Zitieren:
            1. Direktes Zitat „...“ (Z. …) oder (Z. …f.) Nicht: (Z. …bis …)!
            2. Indirektes Zitieren … (Vgl. …) oder (Z. …ff.)
            3. Auslassung im direkten Zitat „…[…]…“ (Z. …)
            4. Veränderung im direkten Zitat „…[en]…“ (Z. …)
        </item>
        <item>
            - eine Arbeit muss immer vollendet werden\n
            - Hauptfazit bzw. Schlussfolgerung ziehen\n
            Was wurde bei der Analyse hervorgebracht? Welches Ergebnis liefert sie\n
            - evtl. die Frage oder das gestellte Problem aus der Einleitung wieder aufgreifen
            und als entweder widerlegt oder bestätigt bewerten
            - ggf. eine kurze, eigene Meinung zum Text schreiben
            (im Vorfeld informieren ob es angemessen und erlaubt ist)
        </item>
    </string-array>
</resources>