<resources>
    <string name="app_name">Steppenwolf</string>
    <string name="person_prompt">Person auswählen</string>

    <string name="main_title">Hauptmenü</string>
    <string name="title_activity_personen">personen</string>


    <string-array name="inhalt_headlines">
        <item>Der Tractat</item>
        <item>Das magische Theater</item>
    </string-array>

    <string-array name="inhalt_texts">
        <item>  Was ist der Tractat?\n\n

                - Der Begriff „Tractat“ ist auf das lateinische Wort tractatus zurückzuführen, was als „Abhandlung“
                oder Erörterung“ zu übersetzen ist.\n
                - Der Tractat wird Haller durch einen Werber des magischen Theaters überreicht (vgl. S. 52, Z. 10f.).\n
                - Haller beschreibt den Tractat als „ein dünnes, schlecht auf schlechtem Papier gedrucktes
                Jahrmarktsbüchlein“ (S. 53, Z. 4ff.).
                - Er weist ein auktoriales Erzählverhalten auf.\n
                - Der Erzähler beschreibt in sachlicher, objektiver Art und Weise einen Mann namens Harry, genannt
                der Steppenwolf.\n
                - Objektivität, Stil und Sprache erinnern an eine wissenschaftliche Arbeit.\n\n

                Inhalt\n\n

                1. Dualismus Mensch-Wolf (S. 54 – S. 57, Z. 29):\n
                „Der Steppenwolf hatte also zwei Naturen, eine menschliche und eine wölfische.“ (S.55, Z. 12f.)
                „[S]ie lagen in ständiger Todfeindschaft“ (S. 55, Z. 28f.)
                → innerer Konflikt, unglückliches Leben, Unzufriedenheit\n\n

                2. Frieden (S. 57, Z. 30 – S. 58, Z. 25):
                „Ausnahmen und Glücksfälle […] [,] daß beide manchmal […] Frieden schlossen“ (S. 58, Z. 4ff.)
                → hin und wieder kann es zu Glücksmomenten kommen, in denen Wolf und Mensch in Frieden
                leben\n\n

                3. Künstler (S. 58, Z. 26 – S. 60, Z. 2):
                „Es gibt viele Menschen von ähnlicher Art, wie Harry einer war, viele Künstler“ (S. 58, Z. 26ff.)
                → es gibt viele Steppenwölfe unter den Künstlern\n\n

                4. Freiheitsliebe (S. 60, Z. 3 – S. 62, Z. 14):
                „Bedürfnis nach Unabhängigkeit“ (S. 60, Z. 18)
                „Er hat sich nie […] verkauft […] [,] Vorteil und Glück […] weggeworfen und ausgeschlagen, um dafür
                seine Freiheit zu bewahren“ (S. 60, Z. 22ff.)
                „Und so ging der Steppenwolf an seiner Unabhängigkeit zugrunde.“ (S. 61, Z. 13f.)
                → der Steppenwolf strebt nach Unabhängigkeit, dies führt ihn jedoch ins Elend\n\n

                5. Selbstmord (S. 62, Z. 15 – S. 66, Z. 18):
                „Typus der Selbstmörder“ (S. 62, Z. 25f.)
                „wo ein kleiner Stoß von außen oder eine winzige Schwäche von innen genügt, um ihn ins Leere fallen
                zu lassen“ (S. 63, Z. 22f.)
                → „Selbstmord für sie die wahrscheinlichste Todesart“ (S. 63, Z. 10f.)
                „sehen im Tod, nicht im Leben den Erlöser“ (S. 64, Z. 10f.)
                → wollen sich nicht wandeln, sondern auflösen
                „daß Selbstmord zwar ein Ausweg, aber doch nur ein etwas schäbiger und illegitimer Notausgang ist“
                (S. 65, Z. 12f.)
                → illegitimer Ausweg das Leiden zu beenden\n\n

                6. Verhältnis zum Bürgertum (S. 66, Z. 19 – S. 71, Z. 30):
                → Bürgertum bietet den Ausgleich zwischen extremen Lebensformen, dies gelingt jedoch nur,
                indem man auf Individualität verzichtet (S. 69, Z. vgl. 8-14)
                → Steppenwolf genießt es, über dem Bürgertum zu stehen, ist aber dennoch „Zwangshäftling
                des Bürgertums und kann ihm nicht entrinnen“ (S. 70, Z. 24f.)\n\n

                7. Humor (S. 71, Z. 30 – S. 73, Z. 31):
                „hier ist es möglich, […] die Pole zueinander zu biegen“ (S. 72, 12f.)
                „einzig der Humor […] vollbringt dies Unmögliche“ (S. 72, Z. 23ff.)
                → Humor (Lachen über sich selbst) als Ausweg aus dem Selbstfindungsdilemma\n\n

                8. Mensch ist Summe mehrerer Teile (S. 73, Z. 62 – S. 81, Z. 17):
                „Harry besteht nicht aus zwei Wesen, sondern aus hundert, aus Tausenden.“ (S. 76, Z. 8f.)
                - Relativierung des Dualismus
                - weiterer Ausweg für Harry: innere Vielfalt akzeptieren\n\n

                9. Der Weg zum wahren Menschen (S. 81, Z. 18 – S. 85, Z. 5):
                „Auch mit dem Selbstmord wird dir, armer Steppenwolf, nicht ernstlich gedient sein“ (S. 84, Z. 2ff.)
                „Statt deine Welt zu verengen, deine Seele zu vereinfachen, wirst du […] schließlich die ganze Welt in
                deine […] Seele aufnehmen müssen, um vielleicht einmal zum Ende, zur Ruhe zu kommen.“ (S. 84, Z.
                8-12)
                - Erlösung kann erfolgen, wenn der Steppenwolf sich auf die Vielfältigkeit der eigenen Person
                einlässt\n
                - der Preis dafür: Vereinsamung (S. 82, Z. 23f.)\n
                - Selbstmord als Lösung wird verworfen\n\n

                10. Resümee des Erzählers (S. 85 – S. 86):
                Der „wahre Mensch“ wird vom „Scheinmenschen, vom Bürger erdrückt und gefangen gehalten“ (S. 85,
                Z. 29ff.) und ihm fehlt der Mut sich von bürgerlichen Werten frei zu machen und seine Defizite zu
                erkennen und zu akzeptieren\n\n\n

                Funktion\n\n

                - Zunächst soll Hallers Lage systematisch und frei von Emotionen, jedoch durch sprachliche
                Verbindung von Wissenschaft und Magie erklärt werden\n
                - Bietet Haller Lösungsmöglichkeiten → Humor und Sich-Einlassen auf die Vielfältigkeit der eigenen
                Person\n
                - Tractat dient als Vorbereitung auf das magische Theater
        </item>
        <item>Was ist das magische Theater?
Pablo, Hermine und Haller konsumieren nach dem Maskenball Drogen und nehmen das magische Theater unter dem Einfluss von Drogen wahr Es wird deutlich, dass das magische Theater kein realer Ort ist, sondern mutmaßlich nur in diesem rauschhaften Zustand „betretbar“. Pablo fungiert als Regisseur des magischen Theaters; das heißt, dass er Haller den Zugang dazu ermöglicht, indem er diesem Drogen anbietet, um ihm dessen innere Vielfalt zu zeigen. Das magische Theater ist nicht für jeden zugänglich, der Eintritt ist nur für Verrückte zulässig (vgl. S.42, Z. 26 ff.).


Bezug Hallers zum magischen Theater:
Im magischen Theater zeigt Pablo Haller seine vielfältige Persönlichkeit. Das magische Theater ist der Ort, an dem Haller seine Persönlichkeit sowie seine Vergangenheit widergespiegelt werden, was auch durch das Symbol der überall präsenten Spiegel verdeutlicht wird. Jeder Spiegel ist ein Teil der Persönlichkeit von Haller und spiegelt ihn wider. Genau aus diesem Grund wird das magische Theater auch Spiegelkabinett genannt (vgl. S. 224, Z. 14ff.).Haller kann dieses Theater nur mit seinen Sinnen wahrnehmen (an einer Mauer/ im Rausch vgl. S. 42, Z.7ff.) und kann es nur betreten, sobald er seine Ernsthaftigkeit verliert. Das Theater soll Haller helfen, sich selbst und seinen ihm wesenseigenen Ernst zu überwinden, um ihn somit zu heilen. Er erlebt die Verwandlung voller Neugier und durchlebt nochmals seine  Begegnungen mit Frauen. Außerdem hört er das Lachen von Mozart als einer der Unsterblichen (vgl. S. 271, Z. 13ff.).


Erste Konfrontation Hallers mit dem magischen Theater:
Als Haller das erste Mal auf den Begriff des magischen Theaters trifft, ist er auf dem Weg in ein Wirtshaus. Auf einer für ihn bekannten Mauer erscheinen plötzlich „bewegliche bunte Buchstaben und [verschwinden] alsbald wieder“ (S. 42, Z. 9 f.). Doch zunächst wird Haller der Eintritt verwehrt, er bekommt allerdings von einem fremden Mann unerwarteterweise ein kleines Büchlein überreicht. Dieses sogenannte Tractat handelt von der Persönlichkeitsstruktur eines Mannes namens Harry Haller.

Personen im Zusammenhang mit dem magischen Theater:
-	Haller selbst
-	Hermine
-	Pablo
-	Die Unsterblichen (Goethe, Mozart)
-	Missglückte Lieben (Rosa Kreisler, Irmgard, Anna, Ida, Lore und viele mehr)
-	Hallers Jugendfreund Gustav


Verschiedene Türen im magischen Theater:
Im magischen Theater befindet sich ein Gang mit vielen verschiedenen Türen. Hinter einer Tür kämpft Haller mit seinem ehemaligen Schulfreund Gustav gegen die Übermacht der Maschinen. Einmal spielt er Schach mit selbstentworfenen Figuren. Hinter einer weiteren Tür trifft er alle seine missglückten Lieben wieder und kann seine früheren Fehler korrigieren. Dann ist Haller endlich bereit, die letzte Tür zu öffnen. Als er Hermines Zimmer betritt, entdeckt er dort Pablo in eindeutiger Stellung mit Hermine. Haller führt Hermines Auftrag aus, den sie ihm bei ihrem ersten Aufeinandertreffen erteilt hat, und tötet sie.
</item>

    </string-array>

    <string-array name="struktur_headlines">
      <item>Test</item>
    </string-array>

    <string-array name="struktur_texts">
        <item>Testtext</item>
    </string-array>

    <string-array name="figures_headlines">
        <item>Konstellation</item>
        <item>Maria</item>
        <item>Harry Haller</item>
        <item>Pablo</item>
    </string-array>

    <string-array name="figures_texts">
        <item>
            Vermieterin:\n
            - Offenes Verhältnis zwischen Haller und ihr\n
            - Haller hat sie weder belästigt noch geschädigt (vgl. S.12, Z. 26)\n
            - Sie und ihr Neffe denken immer noch heute gerne an ihn (vgl. S.12, Z.27)\n
            - Gegenseitige Beziehung\n
            \n
            Hermine:\n
            - Prostituierte, die Haller im „Schwarzen Adler“ kennenlernt (vgl. S.111, Z.32)\n
            - Weibliches Spiegelbild Hallers; dieses Spiegelbild offenbart ihm verdrängte Aspekte\n
            seiner Persönlichkeit
            - Bringt ihm das Tanzen, Lachen und Leben bei (vgl. S.165, Z.29ff.)\n
            - Hilft ihm aus seiner Ich-Krise herauszukommen, ist eine Leidensgenossin für ihn (vgl.
            S.140, Z.24ff.)\n
            - Gegenseitige Beziehung\n\n
            Maria:
             Freundin von Hermine
             Prostituierte wie Hermine
             Haller lebt mit ihr seine Sexualität aus (vgl. S.178, Z.30f.)
             Sie bringt ihm bei, mit den normalen Problemen des Lebens zurechtzukommen (vgl.
            S.177, Z.22 ff.)
             Sie ist eine Begleitfigur für Hallers Persönlichkeitserweiterung (vgl. S.179, Z.21)
             Sie bereitet ihn auf das magische Theater vor
             Gegenseitige Beziehung
            Pablo:
             Haller lernt ihn über Hermine kennen
             Zunächst hat Haller eine Abneigung ihm gegenüber, da er Jazz-Musiker ist und Haller
            anfangs eine Abneigung gegen Jazzmusik verspürt
             Pablo zeigt ihm das magische Theater, wo Haller das Lachen lernen soll (Schule des
            Humors, vgl. S.227, Z.13)
             Unter Einfluss von Drogen erfährt Haller eine Bewusstseinserweiterung (vgl. S.227
            Z.9ff.)
             Gegenseitige Beziehung mit wechselhaftem Verhältnis, ohne Konstanz, da er ihm
            gegenüber immer wieder eine gewisse Abneigung verspürt (vgl. S.170, Z.22ff.)
            Der Professor und die Frau des Professors:
             Der Professor ist ein langjähriger Freund Hallers (vgl. S.98)
             Haller trifft ihn eines Tages in der Stadt, woraufhin der Professor ihn zu sich einlädt
            (vgl. S.100 Z.10ff.)

             Der Professor vertritt den Patriotismus sowie das Bürgertum, was Haller abstößt, da
            er Pazifist ist und einer patriotischen Gesinnung gegenüber kritisch ist. (vgl. S.108,
            Z.26)
             Beim Professor lernt Haller dessen Frau kennen (vgl. S.104, Z.29)
             Haller bemerkt ein Bild von Goethe, an dem er sich stört, da es mit seiner Vorstellung
            dieses berühmten Dichters nicht übereinstimmt. Er empfindet das Bild als kitschig
            und als Überhöhung. Dies führt zu einem Streit zwischen den dreien (vgl. S.102)
             Belastetes Verhältnis mit Ablehnung, Unverständnis und Kritik
            Neffe:
             Steht Haller zunächst kritisch gegenüber
             Entwickelt zunehmend Interesse für Haller
             Beschreibt nur von außen seine Persönlichkeit
             Hat einiges an ihm auszusetzen; bspw. dass Haller den Eindruck mache, ihm sei an
            Ordnung wenig gelegen (vgl. S.12, Z.12)
             Gegenseitige Beziehung
            Erika:
             Erika ist die Frau auf dem Bild in Hallers Wohnung
             Diese Beziehung bleibt sehr vage
             Sie tritt nie tatsächlich in Erscheinung, sie wird nur erwähnt
             Sie ist offenbar seine Freundin
             Wechselhaftes Verhältnis, ohne Konstanz
        </item>
        <item>
            Erstes Auftreten im Buch und erster Kontakt mit Harry Haller (S. 157/158)
            Haller sieht Maria im Hotel Balances und ist begeistert von ihrer Schönheit. „Zwei
            schöne Mädchen zogen meine Blicke an“ (S. 157, Z. 26f.). Maria wird von Haller als
            die schönere der beiden empfunden. Sie trägt ein „Sammetröckchen“ (S. 158, Z. 5).
            Hermine fordert ihn auf, mit Maria zu tanzen. Als er sie um einen Tanz bittet, meint
            sie, sie habe schon einen Tanzpartner, aber der sei an der Bar, also können sie
            miteinander tanzen. Maria übernimmt die Führung. Sie tanzt wunderbar und lässt
            Haller alles vergessen, so dass er den Tanz einfach genießen kann. Sie tanzen
            mehrere Tänze gemeinsam.
            Letztes Auftreten im Buch (S. 212, Z. 1ff.)
            Beim Maskenball ist Haller auf der Suche nach Hermine, als ihm eine spanische
            Tänzerin in die Arme fliegt. Nach einem Kuss erkennt er Maria und die beiden
            tanzen. Der Tanz wird nach kurzer Zeit unterbrochen, da die Musik stoppt. Haller
            meint, er sei auf der Suche nach Hermine, und Maria verabschiedet sich: „Leb wohl,
            Harry, ich behalte dich lieb“ (S. 212, Z. 19f.).
            Aussehen
             Kurzgeschnittene, kräftige blonde Haare (vgl. S. 158, Z. 6)
             Volle, frauliche Arme (vgl. S. 158, Z. 7)
             Große blaue Augen (vgl. S. 176, Z. 16)
             „Schönes, volles Gesicht“ (S. 177, Z. 1)
             Rosenhafter Duft (vgl. S. 184, Z. 21f.)
            Berufliche Laufbahn
             Maria ist ungebildet, sie habe allerdings laut Haller keine Bildung nötig, da sie
            ganz in der Welt der Sinne und der Liebe lebe (vgl. S. 184, Z. 5ff.)
             Gelegenheitsprostituierte
             Sie lebt „einzig der Liebe wegen“ (S. 178, Z. 15f.), widmet ihr Leben also der
            Liebe und ihren Liebesbeziehungen
             Maria „ist in der Liebe mit beiden Geschlechtern erfahren“ (S.178, Z. 14f.)
             „Ihre Kunst und Aufgabe“ (S. 184, Z. 15): Mit ihrem Körper (Figur, Haar,
            Stimme, Haut) und Temperament so viel Sinn- und Liebesglück wie möglich
            zu bekommen und beim Liebenden zu erzeugen (das hat Haller schon beim
            ersten Tanz bemerkt) (vgl. S. 184, Z. 7ff.)
             Haller ist nicht Marias einziger oder bevorzugter Geliebter; er ist einer von
            vielen (vgl. S. 184, Z. 23ff.)
             Sie hat Beziehungen zu Zahlenden und daneben noch zahlreiche andere
            Liebesbeziehungen (vgl. S. 178, Z. 16ff.)
             Maria ist in der Welt der Tanz- und Vergnügungslokale, Kinos, Bars und
            Hotelteehallen zuhause (vgl. S. 178, Z. 31ff.)

            In welcher Beziehung steht Maria zu den anderen Figuren?
            Harry Haller
            Welche Rolle/Funktion übernimmt Maria in Hallers Leben?
            Geliebte
            Die erste Begegnung, die Haller und Maria als Geliebte haben, findet in Hallers
            Schlafzimmer statt. Er kommt traurig nach Hause und nimmt den Duft eines Parfüms
            in seinem Zimmer wahr. Haller bemerkt Maria, die „lächelnd “ (S. 176, Z. 16) in
            seinem Bett liegt. Haller ist über diesen Anblick überrascht, obwohl er weiß, dass
            Hermine Maria einen Schlüssel zu seinem Zimmer gegeben hat. Er bittet sie, trotz
            seiner traurigen Stimmung zu bleiben, und daraufhin küsst ihn Maria. Sie liebkosen
            sich gegenseitig und schlafen miteinander. In dieser Nacht erzählt Maria von ihrem
            und Hermines Leben. Sie lehrt ihn „Spiele und Beglückungen der Sinne“ (S. 178, Z.
            29) und zeigt ihm damit eine andere Seite der Sexualität. Haller empfindet Maria als
            sehr liebesbegabt und liebesbedürftig. Maria weist jede Form der Eifersucht zurück
            (vgl. S. 180, Z. 14ff.) und meint, Haller gefalle ihr, da auch er „etwas Hübsches,
            Liebes und Besonderes“ (S.180, Z. 15f.) habe. Sie erklärt, dass sie an der Art, wie er
            sie küsse, erkenne, wie gern er sie habe. Außerdem erkenne sie an seinen Küssen,
            dass Haller ihr für ihr hübsches Erscheinungsbild dankbar sei und das gefalle ihr.
            Nach der ersten Nacht in Hallers Schlafzimmer muss er Maria „aus dem Hause
            schmuggeln“ (S. 183, Z. 12), weil ihm seine Vermieterin kündigen würde, wenn sie
            von dem Damenbesuch erfährt (vgl. S. 176, Z. 18f.). Von diesem Zeitpunkt an treffen
            sich Haller und Maria in einem „Zimmerchen“ (S. 186, Z. 14) in einem nahe
            gelegenen Stadtteil, welches Haller nur für diese Treffen mietet. Maria ist „die erste
            wirkliche Geliebte“ (S. 183, Z. 25f.), die Haller je hatte. Maria lässt sich nicht von
            Haller bezahlen, nimmt kleine Geschenke, wie „ein neues kleines Portemonnaie“ (S.
            184, Z. 29), jedoch gerne an. Es kommt Haller geheimnisvoll vor zu wissen, dass
            Maria und Hermine auch schon diverse Liebesspiele miteinander gespielt haben.
            Versucht Haller die bürgerliche Welt näher zu bringen
            Maria schenkt Haller „neues Verständnis [und] neue Einsichten“ (S. 178, Z. 30) in
            ihre Welt, die „Welt der Tanz- und Vergnügungslokale, der Kinos, der Bars und
            Hotelteehallen“ (S. 178, Z. 31f.). Maria macht Haller deutlich, dass Mode- und
            Luxussachen kein Kitsch sind, sondern schön und dazu dienen „die tote Umwelt zu
            beleben“ (S. 185, Z. 11). Sie begeistert sich für Weltliches wie Champagner und
            neue Tanzschlager. Sie begeistert sich dafür auf die Weise, wie Haller sich für
            Nietzsche begeistert (vgl. S. 179, Z. 7ff.). Maria erzählt Haller viel über die Menschen
            in ihrem Umfeld, dadurch bezieht sie ihn in ihre Welt ein.
            Vorbereitung auf das magische Theater
            Maria öffnet Haller für die Sinnlichkeit und zeigt ihm den Weg zum Erleben seiner
            Sinnlichkeit.
            Was verändert sie in Hallers Leben?
            Maria trägt dazu bei, dass Haller glücklich ist (vgl. S. 189, Z. 17ff.). Sie zeigt ihm eine
            schöne Seite des Lebens, nämlich die Liebe. Die Beziehung zu ihr hebt Hallers
            ambivalente Haltung zur Sexualität auf.

            Hermine
            In welchem Verhältnis stehen Maria und Hermine?
            Sie sind Freundinnen und Kolleginnen. Hermine und Maria haben schon oft
            miteinander geschlafen. Dabei hat Maria Hermine einiges in der Liebe beigebracht
            (vgl. S. 188, Z. 20ff.)
            Was hat Hermine mit der Beziehung von Maria und Harry Haller zu tun?
            Hermine teilt Haller Marias Namen mit (S. 164, Z. 8ff.) und fordert ihn auf, sich um
            Maria zu bemühen und mit ihr zu flirten (vgl. S. 164, Z. 18f.). Hermine hat den
            Kontakt zwischen den beiden hergestellt. Haller sieht Maria als „das Geschenk, das
            [ihm] Hermine gemacht hatte“ (S.180, Z. 32f.). Hermine und Haller tauschen sich
            über Maria aus. Sie sprechen über Marias Körper und darüber, wie sie lacht und
            küsst (vgl. S. 188, Z. 9ff.).
            Hermines Analyse der Beziehung von Haller und Maria
            „Sie ist die Geliebte, die du brauchtest, Steppenwolf. Hübsch, jung, guter Laune, in
            der Liebe sehr klug und nicht jeden Tag zu haben. Wenn du sie nicht mit anderen
            teilen müsstest, wenn sie bei dir nicht immer bloß ein flüchtiger Gast wäre, ginge es
            nicht so gut“ (S. 190, Z. 23ff.). Das sagt Hermine über Maria und vermittelt dadurch,
            dass Maria eine gute Geliebte für Haller ist, weil er sich nicht in einer festen
            Beziehung binden möchte.
            Pablo
            In welchem Verhältnis stehen Maria und Pablo?
            Er ist auch ein Geliebter von Maria (vgl. S.185, Z. 21ff.). Maria spricht „mit einer
            Hingerissenheit, Bewunderung und Liebe“ (S. 179, Z. 16f.) davon, dass Pablo ihr ein
            amerikanisches Lied vorgesungen hat. Haller stellt fest, dass Maria Pablo sehr liebt
            (vgl. S. 180, Z. 6f.). Maria meint, Pablo sei in der Liebe „härter, männlicher und
            fordernder […] als irgendein Boxer“ (S. 185, Z. 27f.) Pablo schlägt Haller und Maria
            „eine Liebesorgie zu dreien“ (S. 186, Z. 23f.) vor; Haller lehnt dieses Angebot ab, was
            Maria schade findet.
            Nimmt Maria Rauschmittel von Pablo?
            Maria nimmt hin und wieder Drogen von Pablo und verschafft manchmal auch Haller
            etwas von diesen Drogen (vgl. S. 186, Z. 6ff.).
        </item>
        <item>Erstes Auftreten im Buch
 Harry Haller wird zu Beginn (vgl. S.7) von dem fiktiven Herausgeber des Buches
vorgestellt, als sich dieser bei der Tante des Herausgebers untermietet und dort für
ungefähr „neun oder zehn Monate“ (S.7, Z.20) lebt.

Letztes Auftreten im Buch
 Am Ende der dargestellten Handlung(vgl. S.278), befindet sich Haller im Magischen
Theater und begreift den Sinn des Lebens, die „hunderttausend Figuren des
Lebensspiels“ (S.278, Z.19)

Aussehen (S. 9)
 aufrechter Gang
 nicht sehr groß
 gräuliche, kurze Haare
 glatt rasiert
 anständig aber unsorgfältig gekleidet
 kurz vor seinem 50. Geburtstag

Eigenschaften
 zieht durchs Land
= keinen festen Wohnsitz
 schwierige Vergangenheit
= seine Frau ist verrückt geworden und hat ihn verlassen
 Kriegsgegner
 versteht die Gesellschaft und ihr Verhalten nicht
= Gesellschaftskritiker
 Einzelgänger (Steppenwolf)
= meidet Kontakt zu Menschen
 bewundert Mozart und Goethe
 hat eine Geliebte (Erika), die er jedoch nur selten sieht
 zwei Aspekte seiner Persönlichkeit
1. Über-Ich – Normen der Gesellschaft
2. Es – animalische Triebe

Charakterisierung
 Harry Haller ist ein Mann im Alter von ca. 50 Jahren (vgl. S.7, Z.14 f.). Man weiß nicht
viel über seine Vergangenheit, geschweige denn über seine Herkunft (vgl. S7, Z.9 ff.).
Dennoch besitzt er eine starke Persönlichkeit und hinterlässt einen sympathischen
Eindruck bei Menschen, denen er begegnet (vgl. S.7, Z.11 ff.). Er liebt Bücher (S.7,
Z.20) und ist ein sehr belesener Mann. Er lebt „sehr still und für sich“ (S.7, Z. 21),
sodass man kaum bemerkt, dass er existiert. Vielleicht lässt sich damit auch seine
Ungeselligkeit begründen (vgl. S.7, Z. 26 f.). Denn diese stellt eine prägende
Charaktereigenschaft des Steppenwolfes dar. Seine fremde, wilde und scheue
Wesensart (vgl. S.8, Z.2 f.) isoliert ihn von der Außenwelt und führt dazu, dass er wie
ein fremdes Wesen wirkt (vgl. S.8, Z.3), welches wegen seiner Vereinsamung (vgl. S.8,
Z.4) gar nicht mehr weiß, wie man am gesellschaftlichen Leben teilnimmt. Womöglich
hat er diese Wesensart als sein Schicksal angenommen (vgl. S. 8, Z.6) und sieht die
Vereinsamung als ein Teil seiner Bestimmung und somit auch als Teil seiner Identität.
Mithilfe der hinterlassenen Aufzeichnungen kann der Leser sich vom Steppenwolf ein
klareres Bild machen, als dass es durch persönliche Begegnungen möglich wäre (vgl.
S.8, Z.11 ff.). Seine innere Zerrissenheit wird ebenfalls an seiner Wesensart
verdeutlicht (vgl. S.7, Z.27 ff.). Dennoch sieht man es Harry Haller nicht an, wie
kritisch sein innerer Konflikt in Wirklichkeit ist.
 Zusammenfassend lässt sich sagen, dass Harry Haller einen sehr schwermütigen
Charakter besitzt. Aufgrund seiner Distanziertheit zur Außenwelt wird seine
Vereinsamung zu einem festen Bestandteil seiner Persönlichkeit. Dennoch besitzt er
eine starke Ausstrahlung und macht einen sympathischen Eindruck auf andere
Menschen. Das ermöglicht ihm, nicht komplett von der Außenwelt abgeschieden zu
sein.

Hallers ambivalenter Charakter:
 Harry Haller leidet unter seinen zwei Seelen, die in ihm gegeneinander arbeiten und
sich anzugreifen. Zum einen die Normen, die ihm von der Gesellschaft
vorgeschrieben werden, und seine Triebe, die sein tiefstes Verlangen widerspiegeln.
Diese beiden Persönlichkeiten spiegeln Hallers Zerrissenheit wider:
 menschliche Natur - wölfische Natur
 Denker - Dichter
 Todesangst - Sehnsucht nach Leben
 ordnungsliebend - Leben in Unordnung
 zivilisiert - wild
 Klassik - Jazz

Harry Haller als Steppenwolf
 Im Werk begegnet man bereits beim Titel dem Begriff „Steppenwolf“, welcher sich
durch das ganze Buch zieht. Harry Haller ist derjenige, der als der Steppenwolf
bezeichnet wird (vgl. S.7, Z.3). Den Namen hat er sich selbst gegeben (vgl. S.25, Z.9
ff.) und es gibt nach Ansichten des fiktiven Herausgebers „kein treffenderes Wort“
(S.25, Z.16) für ihn. Der Steppenwolf, als Tier, ist kleiner als sein Artgenosse, der
echte Wolf, und verfügt über ein weniger ausgeprägtes Sozialverhalten. Die Tiere
durchstreifen ihre großen Reviere als Einzelgänger und bei einer Bedrohung des
Reviers von einem anderen Steppenwolf kommt es zu Auseinandersetzungen.
 Wie der Steppenwolf ist auch Haller ein Einzelgänger. Da Harry Haller glaubt, in sich
einen Steppenwolf erkannt zu haben, nimmt er auch dessen Lebensweise in gewisser
Weise an. Er beschließt den Tod dem Leben vorzuziehen, hat dennoch Angst, da er
im Grunde doch noch am Leben hängt. Wie der Steppenwolf schließt sich daher auch
Haller in Zeiten der Not mit anderen Artgenossen zusammen (vgl. S.109, Z.28 ff.). So
lässt er Hermine in sein Leben, damit sie ihm beim Überlebenskampf helfen kann
(vgl. S.112, Z.8 ff.). Mit der Zeit wird sein „Rudel“ größer, als er Pablo (vgl. S.156, Z. 27
ff.) und Maria (vgl. S.158. Z.4 ff.) kennenlernt und es auch mit ihnen schafft,
Beziehungen aufzubauen.
 Die dualistische Grundstruktur des Steppenwolfes:
Bürger/ Mensch:
 Sehnt sich nach Geborgenheit und Symmetrie im Leben
 Sucht Sicherheit im bürgerlichen Alltag, das „Feste“, die „Heimat“
 Ist mit dem Bedingten, Unmittelbaren zufrieden, vergnügt sich im Alltag mit
Alkohol und Büchern
 Bewundert „Reinheit“, „Sorgfalt und Genauigkeit“, „Pflichterfüllung und Treue im
Kleinen“ (S.22, Z.12f.) des Bürgerlichen
(Steppen-) Wolf:
 Leidet an Vorgaben der Gesellschaft
 Leidet an Geistlosigkeit und Oberflächlichkeit der Gesellschaft und der Kultur
 Kritisiert das Phillisterwissen
 Strebt nach dem Unbedingten
 Ist einsam, heimatlos und verlassen
 Hat elitäres Verständnis
 Verachtet banale Vergnügungssucht der modernen Menschen, kritisiert
Konsumgesellschaft und moderne Technik
 Unruhig, „wie ein Wolf im Käfig“ (vgl. S.28, Z.3f.)
 „ICH-KRISE“: innere Zerrissenheit des Steppenwolfes (Seelenkrankheit, (vgl. S.79, Z.9
ff. ) als Ursache der Lebensmüdigkeit Harry Hallers

Wie steht Haller gegenüber der Gesellschaft zu Beginn der Handlung?

 Harry Haller ist kein geselliger Mensch, er entzieht sich der Gesellschaft und lebt
„sehr still für sich“ (S. 7, Z. 21). Mit der Kunst und der Gesellschaft, die zu seiner Zeit
herrschen, kann er nicht viel anfangen, was ihn letztendlich zum Einzelgänger macht.
Einen Alltag hat er keinen. Er isst, wenn er Hunger hat, schläft, wenn er müde ist, und
geht aus dem Haus, wann immer er das Bedürfnis danach hat. Er bezeichnet sich
selbst als einen heimatlosen Steppenwolf, einen einsamen Hasser der
kleinbürgerlichen Welt, in welcher er sich jedoch immerzu in richtigen Bürgerhäusern
niederlässt (vgl. S.36, Z.22ff.). Auch der Gesellschaft geht er aus dem Weg, da er sich
von keinem verstanden fühlt, und nimmt auf Grund dessen nicht am
gesellschaftlichen Leben teil; das bedeutet, dass er beispielsweise nicht tanzt. Hin
und wieder sucht er Kneipen auf, in welchen er „Zuflucht“ (S.44, Z.12) findet. An
solchen Orten kann Harry Haller seinen Kopf etwas frei bekommen, indem er andere
Gäste beobachtet und diesen eventuelle Vereinsamung und Entgleisung (vgl. S.44,
Z.26) unterstellt, damit er von seinen Qualen für eine gewisse Zeit absehen kann (vgl.
S.44 f., Z.22 ff.).

Wie wird Haller zum Gesellschaftskritiker/ depressiv
 Von seiner Vergangenheit und Herkunft ist nur sehr wenig bekannt. Er stammt aus
einem bürgerlichen Elternhaus (vgl. S.115, Z.25ff.) und in seiner Jugend ist er in ein
Mädchen namens Rosa verliebt gewesen, das er zu schüchtern gewesen ist
anzusprechen. Diesen Fehler bereut Harry Haller und es verfolgt und quält ihn noch
immer. In seinem Leben wiederholt sieht er sich mit existenziellen Krisen
konfrontiert: „Das eine Mal hatte [er seinen] bürgerlichen Ruf samt [seinem]
Vermögen verloren“ (S.88, Z.29f.) und „das andere Mal war über Nacht [sein]
Familienleben zusammengebrochen“ (S.88f, Z. 32f.), da ihn seine Frau, welche
verrückt geworden ist, aus dem gemeinsamen Zuhause verwiesen hat. Das ist der
Anfang der Vereinsamung Hallers (vgl. S.89). Nachdem er mit Mühe wieder ein
„neues, asketisch-geistiges Leben und Ideal gebaut und wieder eine gewisse Stille
und Höhe des Lebens erreicht“ (S.89, Z.9ff.) hat, geht auch dieses kaputt und er
entfernt sich immer weiter vom „Normalen, Erlaubten [und] Gesunden“ (S.89, Z.31).
Er hat weder einen praktischen Beruf noch erfüllte Liebschaften und so kommt er
jeden Tag traurig nach Hause, wo er alleine seinen Gedanken und seinem Selbsthass
ausgesetzt ist. Im Laufe der Jahre ist er nun „beruflos, familienlos, [und] heimatlos“
(S.89, Z.32) geworden und die Einsamkeit ist in seinem Leben stets präsent.

Welche Beziehungen führt Harry Haller?

 Das Haus, in welches sich Harry Haller untermietet, gehört der Tante des fiktiven
Herausgebers (vgl. S.7, Z.16 ff.), aber Haller hat mit beiden nicht viel zu tun. Er lebt
„sehr still und für sich“ (S.7, Z.21) und außer ein paar Begegnungen im Treppenhaus,
finden keine engeren Beziehungen statt. Eines Tages ist Harry Haller „ohne Abschied,
aber nach Bezahlung […] verschwunden “ (S.28, Z.24ff.). Er hat all seine Sachen
mitgenommen, hinterlässt jedoch sein „Manuskript, das er während seines hiesigen
Aufenthaltes geschrieben hat“ (S.28, Z.29 f.).
 Zu Beginn der Handlung führt er eine Fernbeziehung mit einer Frau namens Erika,
welche er selbst als „böse Geliebte“ (S.181, Z.3) bezeichnet. Die beiden sehen sich
nur selten, weil sie nicht in der gleichen Stadt wohnen.
 Harry Haller hat eine Bekanntschaft zu einem Professor, welcher konservativ, steif
und vaterlandstreu ist. Das einzige, was Haller und der Professor gemeinsam haben,
ist das Interesse an orientalischen Mythologien. Der Professor lädt Haller nach einem
zufälligen Treffen auf der Straße zu sich nach Hause ein (vgl. S.98 f.). Trotz einiger
Vorbehalte geht er zu dem Abendessen, aber verabschiedet sich sehr früh, da es zu
einem Konflikt mit dem Ehepaar kommt. (vgl. S.108)
 Hermine ist diejenige, die ihn vor dem Selbstmord rettet. Sie befiehlt ihm Dinge,
wobei sich Haller ohne weiteres als gehorsam erweist und sie so eine Art Mutterrolle
ihm gegenüber einnimmt. Sie setzt sich zum Ziel Haller von seiner Gesellschaftskritik
zu befreien und ihm beizubringen, wie man ein glückliches Leben führen kann.
Hermine führt mit Harry Haller eine rein platonische Beziehung.
 Maria ist Hermines Freundin, die Haller mit Leib und Seele Nachhilfe auf dem Gebiet
der Sexualität bietet (vgl. S.176ff.). Er spürt sich durch Maria, auch wenn sie und er
gegensätzlich sind: Sie ist ungebildet und arm, sehr weiblich, hübsch, sinnlich und
kann tanzen. Sie hilft dem lebensmüden, in sich gekehrten und vergeistigten Haller
Mut zu fassen, damit er neue Erfahrungen machen kann.
 Haller führt gegen Ende der Handlung eine Freundschaft mit Pablo, auch wenn er zu
Beginn ihrer Bekanntschaft ein wenig eifersüchtig auf ihn ist, da Pablo jung und schön
ist. Außerdem versteht Pablo sich gut mit Hermine, was Harry zunächst nicht sehr
behagt (vgl. S.159, Z.25ff). Pablo verschafft Haller unter dem Einfluss von Drogen
Zugang zum so genannten „magischen Theater“. Ebenso wie Maria dient Pablo Haller
als Begleiter seiner Persönlichkeitsentwicklung.
 Haller bewundert neben Goethe und Lessing auch Mozart, welcher ihm im magischen
Theater am Ende antrifft und ein Gespräch mit ihm führt (vgl. S.262ff).

Die von Haller gemieteten Zimmer und deren Bedeutung
 Harry Haller hat sich zu Beginn der dargestellten Handlung in einem bürgerlichen
Haus eingemietet (vgl. S.7, Z.16), in welchem er dann in die „Mansarde oben im
Dachstock und die kleine Schlafkammer daneben“ (S.7, Z.17 f.) einzieht. Die Häuser,
in denen sich Haller seine Zimmer sucht, sind immer sehr ordentlich und sauber (vgl.

S.22, Z.3). Darauf legt er großen Wert (vgl. S.22, Z.30 f.). Dennoch stellt sein Zimmer
das Gegenteil zum Rest des Hauses dar. Darin werden „an den Wänden […] Bilder
aufgehängt, Zeichnungen angeheftet, zuweilen aus Zeitschriften ausgeschnittene
Bilder, die häufig wechselten. […] Dann die Photographie einer hübschen jungen Frau
[…]. Eine Zeit lang hing ein siamesischer Buddha an der Wand“ (S.18, Z.20 ff.),
welcher durch weitere, andere Bildnisse ersetzt wird (vgl. S.18, Z.30 ff.). Neben all
den Bildern an der Wand befinden sich auch viele Bücher in diesem Zimmer.
Allerdings füllen auch die Bücher „nicht nur den großen Bücherschrank, sondern
lagen auch überall auf den Tischen, […] dem […] Sekretär, […] Diwan, auf den Stühlen,
[und] auf dem Boden herum“ (S.18 f., Z.32 ff.). Ebenso kann man in dem chaotischen
Zimmer Papierzeichnungen, Gesamtausgaben von Goethe, Jean Paul und weiteren
Dichtern, Blumensträuße und Wein finden.
 Harry Hallers Zimmer kann man auf ihn als Person übertragen.
 Von außen betrachtet, erkennt man ein ordentliches und sauberes Haus, in
welchem es so scheint, als bewohnten es nur bürgerliche Menschen. Sein
chaotisches Zimmer hebt sich deutlich vom Rest des Hauses ab
 Das Haus lässt sich nun auf Haller projizieren. Hallers Fassade macht einen
sympathischen Eindruck (vgl. S.7, Z.12) und auf dem ersten Blick passt er in ein
bürgerliches Haus. Erst genauerem Hinsehen offenbart sich Steppenwolf in ihm.

Ist der Tractat nur Hallers Einbildung?
 Der Tractat ist eine Analyse der Persönlichkeit Hallers. Sie steht in einem kleinen
Büchlein, welches Harry Haller von einem Mann geschenkt wird (Vgl. S.52).
Bereits im ersten Satz des Tractats fällt der Name „Harry, genannt der Steppenwolf“
(S.54, Z.1f.), es ist also klar, dass Harry Haller damit gemeint ist.
Als er später Hermine erzählt, „ein Unbekannter [gab ihm] ein kleines bedrucktes
Büchlein, ein Ding wie ein Jahrmarktsheft, und darin stand [seine] ganze Geschichte
und alles, was [ihn] angeht, genau beschrieben“ (S.147, Z.12ff.), antwortete sie
anschließend, „es [sei] natürlich eine Einbildung“ (S.147, Z.30) von ihm.

Ist Hermine Hallers Spiegelbild?
 Hermine ist eine junge, hübsche Kurtisane und damit in vielen Bereichen das
komplette Gegenteil von Haller. Beide sind Experten auf ihrem Gebiet; Haller im
Geist und Hermine im Sinnlichen. Der Unterschied liegt darin, dass sie in ihrem Leben
klarkommt, ganz anders als er. Hermine erscheint in Hallers Leben durch einen
magischen Zufall (vgl. S.112, Z.8 ff.). Von Anfang an wirkt Hermine ein wenig irreal
und erinnert Harry an dessen „damaligen Freund, der […] Hermann geheißen“ (S.139
f., Z.32 f.) hat. Durch die weibliche Version Hermanns errät Haller auf wunderliche

Weise, dass ihr Name Hermine sein muss. Hermine bezeichnet sich selbst als eine
„Art Spiegel“ (S.140, Z.26) von Haller und hat immer eine Antwort für ihn parat. Mit
Hermines Hilfe schafft es Haller, sich Stück für Stück in die Gesellschaft einzuleben,
neue Bekanntschaften zu machen und weitere Persönlichkeiten von sich zu
entdecken. Hermine und Haller sind beide nicht erfüllt von ihrem Leben, als sie sich
treffen, und leiden beide an einer inneren Qual. Während bei Haller klar ist, dass er
unter den ständigen, gegenseitigen Angriffen seiner Mensch- und Wolfseele leidet,
ist der Grund der Qualen bei Hermine nicht klar. Im magischen Theater wird letztlich
angedeutet, dass Hermine ein Teil von Haller ist, und als Haller sie tötet (vgl. S.268,
Z.2), stirbt vermutlich dieser Teil in Haller mit. Gegen Ende des Romans wird wieder
angedeutet, dass Hermine ein Spiegelbild und nur eine der „hunderttausend Figuren
des Lebensspiels“ (S.277, Z.19)ist, welche die unterschiedlichen Persönlichkeiten
Hallers darstellen.

Was lernt Haller am Ende der Handlung?
 Zu Beginn ist Haller der Steppenwolf, welcher, laut Tractat, nur „zwei Seelen (Wolf
und Mensch)“ (S.79, Z.12) in sich trägt und diese die Gründe für seine Qualen sind.
Gegen Ende erkennt er im magischen Theater, dass er nicht nur aus zwei Seelen
besteht, sondern aus ganz vielen, welche im Roman als „hunderttausend Figuren des
Lebensspiels“ (S.278, Z. 9) bezeichnet werden.
 Seine Vorliebe zur Klassik hat nicht aufgehört, aber seine Abneigung gegen den Jazz
hat er abgelegt.
 Wegen seiner Einsamkeit hat er lange auf ein Sexualleben verzichtet, das er nun in
vollen Zügen auskostet, und er holt das nach, was er in all den Jahren verpasst hat.
 Er lernt zu tanzen (S.115, Z.27) und am Ende tanzt er gerne.
 Am Ende der dargestellten Handlung weiß Haller um die Macht des Lachens und wird
ein viel geselligerer Mensch, der nun auch fröhlich sein kann.
 Zum Schluss ist Haller bereit, sich dem Leben zu stellen.</item>
        <item>
Erstes Auftreten im Buch :
Pablo ist leidenschaftlicher Saxofonist in einer Jazzkapelle und Regisseur des magischen Theaters, da er Haller unter Einfluss von Drogen durch das magische Theater führt. Haller lernt ihn durch Hermine kennen. Er beschreibt ihn als  Schönling und auf ihn wirkt es, als würde Pablo „ nicht eben viel denken“ (S.160, Z.6). Haller hält ihn für einen „hübsche[n]“ (S.160, Z.7), aber einfachen Mann.

Letztes Auftreten im Buch :
Pablo lädt als Regisseur des magischen Theaters Haller und Hermine in das magische Theater ein. Er versorgt beide mit Drogen und fragt dann Haller: „Bruder Harry, ich lade Sie zu einer kleinen Unterhaltung ein. Eintritt nur für Verrückte, kostet den Verstand. Sind Sie bereit?“ (S. 222, Z.19ff.). Pablo verschafft Harry Haller Zugang zu seinem Unbewusstsein, indem er ihm Drogen anbietet. Die Teile von Hallers Persönlichkeit zeigen sich in den verschiedenen Spiegeln des magischen Theaters. Pablo leitet sozusagen Harry Haller von Anfang bis zum Ende durch seine heimatlose steppenwölfische Verirrung.

Aussehen :
-	Schönling (vgl. S.160, Z.13ff.)
-	Modebewusst
-	Südländisch
-	Schwarze Augen

Was verbindet Haller mit Pablo?
-	Lernt ihn durch Hermine kennen (S.160, Z. 28ff.)
-	Pablo versetzt Haller in Rauschzustände mit seinen Drogen (vgl. S.169, Z. 29ff )
-	Maria und Hermine mögen ihn sehr
-	Hermine vergleicht ihn mit einem Heiligen (S.197, Z. 27ff.)
-	Haller betrachtet Pablo nach seiner Meinungsänderung sogar als Bruder (S. 218, Z.3ff.)
-	Regisseur des magischen Theaters

 Fazit: Zu Beginn hält Haller Pablo für einen modebewussten Schönling, der nicht viel im Kopf zu haben scheint. Im Laufe der Handlung werden Haller und Pablo allerdings Freunde und lernen sich gegenseitig besser kennen.
Wie verändert sich Haller durch Pablo?
-	Pablo hilft Harry, dass dieser sich mithilfe von Drogen von seinem einseitigen Selbstbild, das nur zwei Facetten seiner Persönlichkeit, die des „Menschen“ und die des „Steppenwolfs“ begreift, lösen kann.
-	Pablo bringt Harry von seiner heimatlosen steppenwölfischen Verirrung zu sich selbst zurück.

Wie soll es in der App angezeigt werden?
Man soll zuerst auf die fettgedruckte Schrift klicken und dann zu den einzelnen Unterpunkten weitergeleitet werden.
        </item>
    </string-array>

</resources>
