<resources>
    <string name="app_name">Steppenwolf</string>
    <string name="person_prompt">Person auswählen</string>

    <string name="main_title">Hauptmenü</string>
    <string name="title_activity_personen">personen</string>


    <string-array name="inhalt_headlines">
        <item>Zusammenfassung</item>
        <item>Der Tractat</item>
        <item>Der Maskenball</item>
        <item>Das magische Theater</item>
    </string-array>

    <string-array name="inhalt_texts">
        <item>ZUSAMMENFASSUNG</item>
        <item>  Was ist der Tractat?\n\n

                - Der Begriff „Tractat“ ist auf das lateinische Wort tractatus zurückzuführen, was als „Abhandlung“
                oder Erörterung“ zu übersetzen ist.\n
                - Der Tractat wird Haller durch einen Werber des magischen Theaters überreicht (vgl. S. 52, Z. 10f.).\n
                - Haller beschreibt den Tractat als „ein dünnes, schlecht auf schlechtem Papier gedrucktes
                Jahrmarktsbüchlein“ (S. 53, Z. 4ff.).
                - Er weist ein auktoriales Erzählverhalten auf.\n
                - Der Erzähler beschreibt in sachlicher, objektiver Art und Weise einen Mann namens Harry, genannt
                der Steppenwolf.\n
                - Objektivität, Stil und Sprache erinnern an eine wissenschaftliche Arbeit.\n\n

                Inhalt\n\n

                1. Dualismus Mensch-Wolf (S. 54 – S. 57, Z. 29):\n
                „Der Steppenwolf hatte also zwei Naturen, eine menschliche und eine wölfische.“ (S.55, Z. 12f.)
                „[S]ie lagen in ständiger Todfeindschaft“ (S. 55, Z. 28f.)
                → innerer Konflikt, unglückliches Leben, Unzufriedenheit\n\n

                2. Frieden (S. 57, Z. 30 – S. 58, Z. 25):
                „Ausnahmen und Glücksfälle […] [,] daß beide manchmal […] Frieden schlossen“ (S. 58, Z. 4ff.)
                → hin und wieder kann es zu Glücksmomenten kommen, in denen Wolf und Mensch in Frieden
                leben\n\n

                3. Künstler (S. 58, Z. 26 – S. 60, Z. 2):
                „Es gibt viele Menschen von ähnlicher Art, wie Harry einer war, viele Künstler“ (S. 58, Z. 26ff.)
                → es gibt viele Steppenwölfe unter den Künstlern\n\n

                4. Freiheitsliebe (S. 60, Z. 3 – S. 62, Z. 14):
                „Bedürfnis nach Unabhängigkeit“ (S. 60, Z. 18)
                „Er hat sich nie […] verkauft […] [,] Vorteil und Glück […] weggeworfen und ausgeschlagen, um dafür
                seine Freiheit zu bewahren“ (S. 60, Z. 22ff.)
                „Und so ging der Steppenwolf an seiner Unabhängigkeit zugrunde.“ (S. 61, Z. 13f.)
                → der Steppenwolf strebt nach Unabhängigkeit, dies führt ihn jedoch ins Elend\n\n

                5. Selbstmord (S. 62, Z. 15 – S. 66, Z. 18):
                „Typus der Selbstmörder“ (S. 62, Z. 25f.)
                „wo ein kleiner Stoß von außen oder eine winzige Schwäche von innen genügt, um ihn ins Leere fallen
                zu lassen“ (S. 63, Z. 22f.)
                → „Selbstmord für sie die wahrscheinlichste Todesart“ (S. 63, Z. 10f.)
                „sehen im Tod, nicht im Leben den Erlöser“ (S. 64, Z. 10f.)
                → wollen sich nicht wandeln, sondern auflösen
                „daß Selbstmord zwar ein Ausweg, aber doch nur ein etwas schäbiger und illegitimer Notausgang ist“
                (S. 65, Z. 12f.)
                → illegitimer Ausweg das Leiden zu beenden\n\n

                6. Verhältnis zum Bürgertum (S. 66, Z. 19 – S. 71, Z. 30):
                → Bürgertum bietet den Ausgleich zwischen extremen Lebensformen, dies gelingt jedoch nur,
                indem man auf Individualität verzichtet (S. 69, Z. vgl. 8-14)
                → Steppenwolf genießt es, über dem Bürgertum zu stehen, ist aber dennoch „Zwangshäftling
                des Bürgertums und kann ihm nicht entrinnen“ (S. 70, Z. 24f.)\n\n

                7. Humor (S. 71, Z. 30 – S. 73, Z. 31):
                „hier ist es möglich, […] die Pole zueinander zu biegen“ (S. 72, 12f.)
                „einzig der Humor […] vollbringt dies Unmögliche“ (S. 72, Z. 23ff.)
                → Humor (Lachen über sich selbst) als Ausweg aus dem Selbstfindungsdilemma\n\n

                8. Mensch ist Summe mehrerer Teile (S. 73, Z. 62 – S. 81, Z. 17):
                „Harry besteht nicht aus zwei Wesen, sondern aus hundert, aus Tausenden.“ (S. 76, Z. 8f.)
                - Relativierung des Dualismus
                - weiterer Ausweg für Harry: innere Vielfalt akzeptieren\n\n

                9. Der Weg zum wahren Menschen (S. 81, Z. 18 – S. 85, Z. 5):
                „Auch mit dem Selbstmord wird dir, armer Steppenwolf, nicht ernstlich gedient sein“ (S. 84, Z. 2ff.)
                „Statt deine Welt zu verengen, deine Seele zu vereinfachen, wirst du […] schließlich die ganze Welt in
                deine […] Seele aufnehmen müssen, um vielleicht einmal zum Ende, zur Ruhe zu kommen.“ (S. 84, Z.
                8-12)
                - Erlösung kann erfolgen, wenn der Steppenwolf sich auf die Vielfältigkeit der eigenen Person
                einlässt\n
                - der Preis dafür: Vereinsamung (S. 82, Z. 23f.)\n
                - Selbstmord als Lösung wird verworfen\n\n

                10. Resümee des Erzählers (S. 85 – S. 86):
                Der „wahre Mensch“ wird vom „Scheinmenschen, vom Bürger erdrückt und gefangen gehalten“ (S. 85,
                Z. 29ff.) und ihm fehlt der Mut sich von bürgerlichen Werten frei zu machen und seine Defizite zu
                erkennen und zu akzeptieren\n\n\n

                Funktion\n\n

                - Zunächst soll Hallers Lage systematisch und frei von Emotionen, jedoch durch sprachliche
                Verbindung von Wissenschaft und Magie erklärt werden\n
                - Bietet Haller Lösungsmöglichkeiten → Humor und Sich-Einlassen auf die Vielfältigkeit der eigenen
                Person\n
                - Tractat dient als Vorbereitung auf das magische Theater
        </item>
        <item>Geschehen während des Maskenballs:
An einem Abend lernt Haller zufällig eine junge Frau kennen. Er erkennt, dass diese ähnliche
Probleme wie er selber hat und freundet sich mit ihr an. Sie heißt Hermine und Haller trifft sich öfter
mit ihr. Sie bringt ihm das Tanzen bei und führt ihn wieder in die Gesellschaft ein. Hermine bringt
Haller den Foxtrott bei und besucht mit ihm Lokale, die er nie selber aufgesucht hätte. Sie lädt ihn
auf einen Maskenball ein und Haller ist sehr aufgeregt. Auf dem Maskenball angekommen, kann
Haller Hermine nicht auffinden und fühlt sich ohne sie einsam und verloren auf der Veranstaltung.
Als er kurz davor ist, den Ball wieder zu verlassen, wird ihm ein Zettel zugesteckt, auf dem steht, dass
Hermine in der „Hölle“ (S.211, Z.15) sei. Daraufhin eilt Haller auf der Suche nach Hermine in den
Keller. Nach kurzer Zeit findet er sie als Jüngling verkleidet an der Bar. Er verliebt sich sofort in sie
und die beiden tanzen die ganze Nacht gemeinsam.

Bedeutung des Balls für Hallers Persönlichkeit
Schon vor dem Maskenball taucht Haller in die Welt des Vergnügens ein und sucht Bars und
Tanzveranstaltungen auf. Er achtet mehr auf sein Äußeres und zeigt Verständnis für Mode. Durch
Hermine, Pablo und Maria erschaffen sich völlig „ neue Liebes- und Lebensmöglichkeiten“ (S.189,
Z.13 f.)
Haller erfährt beim Maskenball Geselligkeit, Integration und damit eine Sozialisation in die
Gesellschaft. Er geht auf im Rausch des Tanzes und hat das Gefühl, dass der Tanz ihn noch stärker mit
Hermine verbindet (S. 215, Z. 3ff.). Haller stellt fest, dass ihm etwas zuteil wird, das ihm fünfzig Jahre
unbekannt gewesen ist: „das Erlebnis des Festes, der Rausch der Festgemeinschaft, das Geheimnis
vom Untergang der Person in der Menge, von der Unio mystica der Freude“ (S. 216, Z. 5ff.). Er erlebt
eine Auflösung der eigenen Grenzen seines bisherigen Ichs. Damit ist der Maskenball eine wichtige
Vorbereitung für das sich anschließende magische Theater.

Parallelen zwischen Haller und Hesse
Auch Hesse nahm 1926 an einem Tanzunterricht teil, obwohl er gesundheitliche Probleme hatte.
Dies macht er gemeinsam mit seinem Freund Josef Bernhard Lang, welcher Psychoanalytiker war. Sie
besuchten ebenfalls viele Maskenbälle und Hesse entdeckte eine Leidenschaft für Drogen.</item>
        <item>Was ist das magische Theater?
Pablo, Hermine und Haller konsumieren nach dem Maskenball Drogen und nehmen das magische Theater unter dem Einfluss von Drogen wahr Es wird deutlich, dass das magische Theater kein realer Ort ist, sondern mutmaßlich nur in diesem rauschhaften Zustand „betretbar“. Pablo fungiert als Regisseur des magischen Theaters; das heißt, dass er Haller den Zugang dazu ermöglicht, indem er diesem Drogen anbietet, um ihm dessen innere Vielfalt zu zeigen. Das magische Theater ist nicht für jeden zugänglich, der Eintritt ist nur für Verrückte zulässig (vgl. S.42, Z. 26 ff.).


Bezug Hallers zum magischen Theater:
Im magischen Theater zeigt Pablo Haller seine vielfältige Persönlichkeit. Das magische Theater ist der Ort, an dem Haller seine Persönlichkeit sowie seine Vergangenheit widergespiegelt werden, was auch durch das Symbol der überall präsenten Spiegel verdeutlicht wird. Jeder Spiegel ist ein Teil der Persönlichkeit von Haller und spiegelt ihn wider. Genau aus diesem Grund wird das magische Theater auch Spiegelkabinett genannt (vgl. S. 224, Z. 14ff.).Haller kann dieses Theater nur mit seinen Sinnen wahrnehmen (an einer Mauer/ im Rausch vgl. S. 42, Z.7ff.) und kann es nur betreten, sobald er seine Ernsthaftigkeit verliert. Das Theater soll Haller helfen, sich selbst und seinen ihm wesenseigenen Ernst zu überwinden, um ihn somit zu heilen. Er erlebt die Verwandlung voller Neugier und durchlebt nochmals seine  Begegnungen mit Frauen. Außerdem hört er das Lachen von Mozart als einer der Unsterblichen (vgl. S. 271, Z. 13ff.).


Erste Konfrontation Hallers mit dem magischen Theater:
Als Haller das erste Mal auf den Begriff des magischen Theaters trifft, ist er auf dem Weg in ein Wirtshaus. Auf einer für ihn bekannten Mauer erscheinen plötzlich „bewegliche bunte Buchstaben und [verschwinden] alsbald wieder“ (S. 42, Z. 9 f.). Doch zunächst wird Haller der Eintritt verwehrt, er bekommt allerdings von einem fremden Mann unerwarteterweise ein kleines Büchlein überreicht. Dieses sogenannte Tractat handelt von der Persönlichkeitsstruktur eines Mannes namens Harry Haller.

Personen im Zusammenhang mit dem magischen Theater:
-	Haller selbst
-	Hermine
-	Pablo
-	Die Unsterblichen (Goethe, Mozart)
-	Missglückte Lieben (Rosa Kreisler, Irmgard, Anna, Ida, Lore und viele mehr)
-	Hallers Jugendfreund Gustav


Verschiedene Türen im magischen Theater:
Im magischen Theater befindet sich ein Gang mit vielen verschiedenen Türen. Hinter einer Tür kämpft Haller mit seinem ehemaligen Schulfreund Gustav gegen die Übermacht der Maschinen. Einmal spielt er Schach mit selbstentworfenen Figuren. Hinter einer weiteren Tür trifft er alle seine missglückten Lieben wieder und kann seine früheren Fehler korrigieren. Dann ist Haller endlich bereit, die letzte Tür zu öffnen. Als er Hermines Zimmer betritt, entdeckt er dort Pablo in eindeutiger Stellung mit Hermine. Haller führt Hermines Auftrag aus, den sie ihm bei ihrem ersten Aufeinandertreffen erteilt hat, und tötet sie.
</item>
    </string-array>

    <string-array name="struktur_headlines">
        <item>Test</item>
    </string-array>

    <string-array name="struktur_texts">
        <item>Testtext</item>
    </string-array>

    <string-array name="author_headlines">
        <item>Psychoanalytischer Ansatz</item>
        <item>Autobiografischer Ansatz</item>
    </string-array>

    <string-array name="author_texts">
        <item>Was ist Psychoanalyse?
Das Wort Psychoanalyse kommt aus dem Griechischen und bedeutet übersetzt Untersuchung der See-le. Es handelt sich hierbei um eine Theorie und Behandlungsform, die von dem Psychologen Sigmund Freud 1890 ins Leben gerufen wurde. Die Psychoanalyse entstand aus einer Weiterentwicklung und Kombination der Hypnose und der Redetherapie. Freud durfte dem französischen Arzt Jean-Martin Charcot bei der Hypnose zusehen. Ihm wurde erklärt, bei einer Hypnose seien die Vernunft und das Bewusstsein des Menschen ausgeschaltet und das Unterbewusstsein, also tiefer liegende Emotionen, werde angesprochen. Die Redetherapie ist das typische Bild einer Sitzung bei einem Psychologen. Der Patient sitzt auf einem Stuhl und redet sich seinen Kummer und seine Sorgen von der Seele. Wenn die seelischen Probleme des Menschen hierbei entdeckt werden, können sie gelöst werden, und im Zuge dessen verschwinden alle anderen Beschwerden, so Freuds Kollege Josef Breuer. Zu den beiden An-sätzen seiner Kollegen fügte Freud noch einen eigenen Aspekt hinzu, die freien Assoziationen. Laut Freud kann sich ein Patient verdrängte Erlebnisse und Erinnerungen wieder in Erinnerung rufen, wenn er einfach über das redet, was ihm gerade einfällt.
Wichtig zu wissen ist, dass viele Modelle von Freud von ihm oder anderen Wissenschaftlern überarbei-tet, verbessert oder verworfen wurden. Da zur Zeit der Entstehung des Romans „Der Steppenwolf“ Hesse nur Freuds und Jungs Theorie vorliegen hatte und aktiv anwenden konnte, wird nur geprüft, in-wiefern sich die Theorien dieser beiden Wissenschaftler auf den Roman anwenden lassen.
Die Psychoanalyse heute betrachtet die Beziehungen, in denen ein Mensch lebt, und welchen Einfluss diese Beziehungen auf sein Verhalten haben. Es wird beobachtet, in welchem Umfang sich ein Mensch an die engsten Bezugspersonen aus seiner Kindheit erinnert und wie das sein Verhalten beeinflusst. Außerdem wird die Entwicklung des Menschen und seiner Psyche im Zusammenhang mit der Umwelt (kulturelle Einflüsse, Umgebung, Verhalten anderer Menschen) betrachtet und wie er auf diese Umwelt reagiert.
Ziel der Psychoanalyse ist es, auch heute noch, die im Unterbewusstsein verborgenen Beweggründe für das eigene Verhalten ins Bewusstsein zu holen und dann an dem Problem zu arbeiten.

Analytischer Ansatz nach Sigmund Freud
Freuds Psychoanalyse basiert auf einem Strukturmodell der Psyche, also einem Modell des Aufbaus der menschlichen Psyche, das er selbst entwickelte. Dieses Modell besagt, dass die menschliche Psy-che in drei Bereiche unterteilt ist: das Es, Ich und Über-Ich. Das Es steht für die Triebe, wie den Sexu-altrieb (Libido) und den Zerstörungsdrang (Destrudo), und Wünsche des Menschen. Das Über-Ich stellt das Gewissen und die Wertvorstellungen eines Menschen, so wie gelernte Gesetze und Verbote, also Regeln, dar. Das Ich ist der Vermittler zwischen den anderen beiden Instanzen und der Umwelt. Rückt das Es zu sehr in den Vordergrund, so handelt der Mensch vor allem nach dem Lustprinzip, sprich die Person nimmt sich, worauf sie gerade Lust hat. Sieht sie beispielsweise einen Schokoladenriegel in einem Supermarkt, hat aber kein Geld dabei, nimmt sie sich den Riegel trotzdem, da das Bedürfnis nach Schokolade wichtiger ist, als sich daran zu halten, dass man nicht stehlen darf. Andersherum, wenn das Über-Ich im Vordergrund steht, wird sich die Person sehr streng an Regeln und Wertvorstel-lungen halten, die Person würde also im Fall des Schokoriegels darauf verzichten, da es ihr wichtig ist, nicht zu stehlen. Freud stellte dar, dass sich viele psychische Probleme daraus ergeben, dass diese drei Instanzen ständig miteinander um die Oberhand kämpfen und somit nicht im Gleichgewicht zuei-nander stehen. (Heutzutage weiß man, dass die Psyche aus weit mehr Instanzen, als allein diesen drei besteht.)
Eine weitere Theorie, die auch heute noch von großer Bedeutung für die Psychoanalyse ist, ist die Triebtheorie. Diese Theorie besagt, dass der Mensch hauptsächlich von angeborenen Trieben und Bedürfnissen gesteuert wird. Diese Triebe dienen dem Überleben. Beispiele sind der Sexualtrieb und das Bedürfnis nach Nahrung. Der Drang, den Trieb oder das Bedürfnis zu stillen, erfolgt immer wieder. Man hat also beispielsweise, nachdem man etwas gegessen hat, bald wieder das Bedürfnis nach Nah-rung. Laut Freud strebt der Mensch danach Unlust, beispielsweise ein Gefühl von Hunger, zu vermei-den, indem er die Triebe und Bedürfnisse befriedigt, in diesem Fall durch Nahrungsaufnahme. Die Triebtheorie ist für Freud die Voraussetzung für die Entwicklung des Menschen.
Aus diesen Theorien ergibt sich ein Menschenbild, das der Psychoanalyse zugrunde liegt. Der Mensch wird von inneren unbewussten Trieben und Bedürfnissen angetrieben. Er versucht Unlust zu vermeiden und so viel Lust wie möglich zu empfinden. Unlust und Lust sind in diesem Zusammenhang nicht unbe-dingt auf sexuelles Lustempfinden zu beziehen. Unlust steht hierbei vielmehr für jede Art von Bedürfnis-sen und Mängeln, die ausgeglichen werden müssen, um ein Lustgefühl zu erreichen, also eine Stillung des Bedürfnisses.

Wie lässt sich Freuds Modell auf den Roman „Der Steppenwolf“ anwenden?
Der Roman wurde 1924-1927 verfasst, was circa 30 Jahre nach der Begründung von Freuds psycho-analytischer Theorie liegt. Man kann also davon ausgehen, dass Hermann Hesse zum Zeitpunkt des Entstehens von „Der Steppenwolf“ von Freuds Theorien wusste und diese möglicherweise auch in sei-nem Roman anwandte.
Menschenbild
Harry Haller als der Steppenwolf:
Das Menschenbild, das der Psychoanalyse zugrunde liegt, beschreibt den Menschen als Lebewesen, das immer versucht seine Bedürfnisse zu stillen, um so wenig Mängel und Bedürfnisse wie möglich zu empfinden. Dies passiert, da der Mensch von inneren, meist unbewussten Trieben gesteuert wird.
In der Metapher des Steppenwolfs lässt sich Freuds Strukturmodell der Psyche wiederfinden. Hierbei steht der Steppenwolf für das Es, also für alle Triebe und Bedürfnisse. Der „Mensch“ (S. 55, Z. 25) steht für das Über-Ich. Freud beschreibt, dass die Instanzen im Konflikt miteinander stehen und so geht es auch dem Wolf und dem Menschen, denn „sie l[ie]gen in ständiger Todfeindschaft gegeneinander“ (S. 55, Z. 28f.). Harry Haller als das Ich kommt die Aufgabe der Vermittlung zu.
Strukturmodell der Psyche
Zu Beginn des Romans spiegelt sich Freuds Strukturmodell der Psyche in Hallers Selbstbild als Step-penwolf wider. Hierbei symbolisiert der Steppenwolf in ihm das Es und der Mensch das Über-Ich. Harry Haller selbst stellt das Ich dar. Der Steppenwolf wird hierbei mit rein negativen Aspekten in Verbindung gebracht. Somit sind einige der Aspekte, die das Es in Freuds Theorie vertritt, auch im wölfischen Teil von Haller wiederzufinden. Der Steppenwolf strebt das an, wonach ihm gerade ist. Das wirkt sich auf Hallers Verhalten gängigen Werten gegenüber negativ aus. Ein Beispiel hierfür ist Hallers Verhalten, als er den Professor und seine Frau besucht. Er ist gereizt und wird schnell wütend und unhöflich. Als er das Haus des Professors verlässt, empfindet er sein unhöfliches Verhalten als „vollkommene[n] Sieg des Steppenwolfes“ (S. 109, Z. 11).
Harry Haller als Stellvertreter für das Ich ist nicht immer in der Lage, zwischen dem Steppenwolf und dem Menschen zu vermitteln. Im oben genannten Beispiel des Besuches beim Professor, wird Hallers Verhalten vom Steppenwolf bestimmt, ohne dass er etwas dagegen hätte tun können.  Diese Tatsache könnte auf einen Charakter hindeuten, bei dem das Es im Vordergrund steht. Das Über-Ich, also Hallers Wertvorstellungen und Regeln, an die er sich zu halten hat, rücken sehr stark in den Hintergrund, sobald der Steppenwolf die Kontrolle hat. Er ist sich zwar bewusst, dass er sich nicht „kraß[, also unhöflich oder arrogant] ausdrücken“ (S. 107, Z. 23f.) müsste, er überlässt aber dem Steppenwolf die Kontrolle und tut es trotzdem.
Diese Vorstellungen gehen auch aus dem Tractat, dem kleinen Büchlein, das Haller erhält und dessen Gegenstand ein Mann namens Harry ist, der sich als Steppenwolf bezeichnet, hervor. Denn Freuds Strukturmodell der Psyche entsprechend wird beschrieben, t, dass der Steppenwolf und der Mensch in „ständiger Todfeindschaft gegeneinander“ (S. 55, Z. 28f.) liegen.
Laut dem Tractat sei es allerdings eine grobe Vereinfachung, wenn man eine Person nur in das Mensch-liche und das Wölfische unterteilt und hierbei dem Wolf die Triebe und dem Menschen die geistigen und die auf Vernunft basierenden Eigenschaften zuordnet (vgl. S. 75, Z. 11f.). Das kann als Kritik an Freuds Strukturmodell der Psyche gesehen werden. Diese Kritik sagt aus, dass Freud die Psyche des Men-schen zu vereinfacht darstellt und ihre wahre Komplexität und Vielfalt nicht thematisiert.

Triebtheorie
Die von Freuds Triebtheorie beschriebenen inneren angeborenen Triebe, die das Verhalten des Men-schen steuern oder beeinflussen, werden teilweise im Bild des Steppenwolfs aufgegriffen. Hier finden sich, der Rolle des Steppenwolfes zugeordnet, die vom Menschen als negativ empfundenen Aspekte der Persönlichkeit. Der Tractat beschreibt den wölfischen Teil der Persönlichkeit als „rohe Natur“ (S. 75, Z. 23), was Freuds Bild entsprechen würde, da die Natur des Menschen angeboren ist. Da der Step-penwolf ein Teil von Haller ist und ihn von Zeit zu Zeit quasi steuert, wurde hier vermutlich Freuds Triebtheorie aufgegriffen.
Hallers Verhalten zu Beginn des Romans widerspricht Freuds Triebtheorie, da Haller sich nicht sehr bemüht negative Situationen oder Gefühle zu vermeiden. Er hat es vielmehr akzeptiert, dass sein Da-sein als Steppenwolf auch einige negative Seiten mit sich bringt, wie sie z.B. beim Besuch des Profes-sors (vgl. S. 103) deutlich werden). Sobald Hermine in sein Leben tritt, ändert sich das. Er handelt zwar nicht aus eigener Initiative so, dass er sich in positiven Situationen wiederfindet, die positive Gefühle bei ihm hervorrufen, aber durch Hermine fühlt er sich immer wohler in seiner Haut und lernt seine Vielfäl-tigkeit zu akzeptieren. Hermine drückt seine Veränderung so aus, dass es ihm „recht gut“ (S. 190, Z. 15) gehe und er kaum wiederzuerkennen sei. Haller stellt selbst fest, dass es ihm „seit Jahren nicht so gut“ (vgl. S. 190, Z. 18) gegangen sei. Er entwickelt sich also im Laufe des Romans in die Richtung, dass er, wenigstens insgeheim, ein wenig nach positiven Gefühlen und Situationen strebt.

 
Analytischer Ansatz nach Carl Gustav Jung
Jung war Freuds Schüler und der Meinung, dass sich Freuds Modell zu sehr auf die Triebe konzentriere und andere wichtige Faktoren außer Acht lasse. So fügte er dem Modell die Wichtigkeit der geistigen Bedürfnisse hinzu. Damit ist gemeint, dass der Mensch nach einem bestimmten Ziel strebt. In seinem Ansatz steht die Vielfalt und Verschiedengestaltigkeit in Kombination mit der erfinderischen und schöp-ferischen Fähigkeit des Geistes des Menschen im Vordergrund, was zusammengenommen zu einem Konflikt oder einer Spannung zwischen natürlichen Trieben und dem Geist des Menschen führt. Jungs Methode sucht, anders als Freuds, nach Wegen, wie die Persönlichkeit in der Zukunft entfaltet und aus-gelebt werden kann.
Neben dieser Erweiterung von Freuds Modell stellte Jung eine These auf, dass jeder Mensch eine un-bewusste, innere Persönlichkeit habe, die Seele, wie er es nennt. Ein Teil dieser Seele besteht aus Grundstrukturen, die unbewusst das Verhalten und Bewusstsein jedes Menschen beeinflussen. Die beiden wichtigsten Grundstrukturen im Unbewussten der Menschen stellen Animus und Anima dar. Die Begriffe stammen aus dem Lateinischen und bedeuten übersetzt Seele. Animus ist hierbei die männliche Form und Anima die weibliche Form. Jung ordnete diesen unbewussten Grundstrukturen folgende Bedeutung zu; Anima bezeichnet die unbewusste weibliche Seite im Mann, während Animus die unbewusste männliche Seite der Frau darstellt. Mit diesen Begriffen beschreibt Jung die Seele, also die innere, unbewusste Persönlichkeit des Menschen. Anima und Animus sind bei verschiedenen Men-schen unterschiedlich stark ausgeprägt. Laut Jung stellt die Anima die ständige Verbindung eines Man-nes zu seinem Unbewussten dar. Verliert ein Mann seine Anima, so treten starke Emotionen aus dem Unbewussten auf, wie Gereiztheit, Depressionen oder Unbeherrschtheit. Der Animus ist, ähnlich wie die Anima, die Verbindung einer Frau zu ihrem Unbewussten.
Eine weitere Theorie Jungs ist der Prozess der Individuation. Damit beschreibt Jung den lebenslangen Prozess der ‚Ich-Werdung‘. Damit ist gemeint, dass der Mensch zu der Person wird, die er wirklich ist. Er entwickelt und entfaltet dabei alle eigenen Fähigkeiten und versucht nicht mehr länger so zu sein, wie es seine Umwelt gerne hätte, sondern zeigt nach und nach seine Individualität.
Jungs Lehre vom kollektiven Unbewussten besagt, dass jeder Mensch mit einer Art Wissen geboren werde. Dieses Wissen sei dem Menschen allerdings nicht bewusst. Trotzdem beeinflusse es das Ver-halten und die Emotionen.

Interessant ist auch, dass; sich Hermann Hesse zu psychologischen Sitzungen bei Jung einfand. Die beiden kannten sich also persönlich. Hesse schätzte diese Sitzungen sehr und bewunderte Jung für sein analytisches Talent. Er war von Jungs psychoanalytischer Theorie so begeistert, dass er Jungs Theorie und seine eigenen psychotherapeutischen Erfahrungen als Grundlage für sein Werk „Der Step-penwolf“ nutzte. Hesses‘ Verbundenheit zu Jung kann auch daher stammen, dass beide etwa gleich alt waren und eine ähnlich schwere Kindheit durchlebten. Beide wuchsen bei streng religiösen Eltern auf und litten darunter.

Wie lässt sich Jungs Modell auf den Roman „Der Steppenwolf“ anwenden?
Harry Hallers Leben ändert sich dadurch, dass er Figuren wie Hermine, Maria und Pablo kennenlernt. Diese Nebenfiguren tragen dazu bei, dass sich Hallers Psyche verändert und im Verlauf der dargestell-ten Handlung weiter entfalten kann. Ein Beispiel dafür ist Hermine, die Haller das Tanzen beibringt. Dies führt zu einer veränderten Einstellung zur Jazzmusik. Vor der Begegnung mit Hermine kann er sich keinen Jazz anhören (vgl. S. 49, Z. 20) und nach einigen Tanzstunden stellt er fest, dass diese Art von Musik „entzückend sein kann“ (S. 165, Z. 26).
Menschenbild
Harry Haller stellt fest, dass hinter der Vorstellung von sich selbst , als gebildeter, Mozart und Goethe liebender Mann eine von Trieben geleitete Seite steckt, der Wolf. Dieser Wolf will, anders als der gebil-dete Mensch, „einsam durch Steppen […] traben, zuzeiten Blut […] saufen oder eine Wölfin […] jagen“ (S. 56, Z. 14ff.). Haller steht also in einem Konflikt zwischen seinen Trieben, die in seiner wölfischen Seite verkörpert werden, und seinen geistigen Fähigkeiten als Mensch.
Anima
Im Roman „Der Steppenwolf“ bedient sich Hesse des Bildes und der Funktion der Anima. Hermine ver-körpert Harry Hallers Anima, also seine innere unbewusste weibliche Persönlichkeit. Darauf weist schon ihr Name hin, denn Hermine kann als weibliche Version von Harry angesehen werden. Sie führt ihn zurück in ein Leben, das er genießen kann. Hallers Verhalten vor seiner ersten Begegnung mit Her-mine deutet auf eine getrennte Verbindung zu seiner Anima hin. Laut Jung erleben Männer ohne Verbin-dung zu ihrer Anima starke Emotionen wie Gereiztheit, Depressionen oder Unbeherrschtheit. All diese Emotionen kann man bei Haller beobachten. Hallers Depressionen sind deutlich erkennbar, da er schon einen Selbstmordversuch hinter sich hat (vgl. S. 92, Z. 28ff.) und, nach der Lektüre des Tractats, be-schließt, sich bis zu seinem 50. Geburtstag das Leben zu nehmen (vgl. S. 92f.). Die Gereiztheit und Unbeherrschtheit Hallers werden im Haus des Professors sichtbar. Dort sieht Haller ein Bild, auf dem Goethe dargestellt ist. Er kann seinen Unmut über das Bild nicht unterdrücken und kritisiert mit „kraßen“ (S. 107, Z. 27) Worten diese Darstellung. Das trifft die Frau des Professors schwer, da es eines ihrer liebsten Bilder ist (vgl. S. 107, Z. 1). Diese Situation spielt sich vor seiner ersten Begegnung mit Hermi-ne ab. Nachdem die beiden in Kontakt treten, ändert sich Hallers Verhalten. In einem Gespräch mit Pablo über die Musik akzeptiert Haller, dass Pablo eine andere Meinung hat als er, und wird nicht wü-tend oder beleidigend (vgl. S. 170ff.), so, wie er es möglicherweise wenige Wochen zuvor geworden wäre.
Animus
Harry Haller stellt Hermines Animus dar. Er ist ein gebildeter Mann. Im Inneren sehnt sie sich nach Hallers Intellekt. Das drückt sie beispielsweise in dem Wunsch aus, dass sie seine selbst geschriebe-nen Bücher lesen möchte (vgl. S. 149, Z. 3f.).
Hermine beschreibt, dass sie „eine Art Spiegel für“ (S. 140, Z. 26f.) Haller sei und dass etwas in ihm ihr „entgegenkommt“ (S.141, Z. 24). Damit könnte angedeutet werden, dass Hallers Anima und Hermines Animus gleich stark ausgeprägt sind und sich gegenseitig anziehen.
Jungs psychoanalytische Theorie von Anima und Animus kann im Roman ab dem Zeitpunkt des Ken-nenlernens von Hermine entdeckt werden.



Individuation
Haller durchläuft im ganzen Roman einen Prozess, indem er sich selbst und sein wahres Ich sucht. Er empfindet hierbei eine „Sehnsucht nach einer neuen Sinngebung“ (S. 37, Z. 18f.). Dabei dienen die Un-sterblichen Goethe und Mozart vermutlich als Vorbilder, die er sehr bewundert.
Hallers Individuations-  oder Selbstfindungsprozess gipfelt im magischen Theater, wo es zur Reflexion seiner Psyche kommt. Im magischen Theater wird Haller mit seinen Trieben konfrontiert. Eine Türe, die die Aufschrift „Auf zum fröhlichen Jagen! Hochjagt auf Automobile“ trägt, führt ihm, dem Kriegsgegner, seinen Zerstörungstrieb vor. Hier benutzt Haller eine Flinte, um mit seinem alten Schulkameraden Gus-tav auf Autos zu schießen (vgl. S. 234, Z. 1ff.). Die Vielfalt seiner Person und Psyche wird ihm hinter der Tür mit der Aufschrift „Anleitung zum Aufbau der Persönlichkeit Erfolg garantiert“ vorgeführt. Dort spielt er Schach, wobei er die Facetten seiner eigenen Persönlichkeit als Spielfiguren benutzt (vgl. S. 245, Z. 19ff.). Seinen tierischen Trieb lebt Haller hinter der Tür mit der Aufschrift „Wunder der Steppen-wolfdressur“ (S. 248, Z. 24) aus. Hier sieht er eine Person, die aussieht wie er, in die Rolle eines ge-zähmten Wolfes schlüpfen (vgl. S.250, Z. 19ff.). Hinter der Tür mit der Aufschrift „Alle Mädchen sind dein“ (S. 252, Z.7) lebt er seinen Sexualtrieb aus, indem er alle seine Beziehungen und Begegnungen mit Frauen noch einmal und diesmal erfolgreich durchlebt (vgl. S. 252, Z. 20ff.). Zuletzt begegnet Haller Mozart und begreift die Vielfältigkeit seiner Persönlichkeit (vgl. S. 278, Z. 17ff.).
Kollektives Unbewusstes
Jungs Theorie, jeder Mensch verfüge über ein unbewusstes Grundwissen, bildet die Basis für die Lehre, die Haller im Tractat mitgegeben wird. Es heißt hier, dass der Mensch nicht nur aus „zwei Wesen, son-dern aus hundert, aus Tausenden“ (S. 76, Z. 8f.) bestehe. Diese Vielfältigkeit der Psyche kann auf das kollektive Unbewusste zurückgeführt werden, da Jung davon ausgeht, dass dort ganz viel Wissen und vielleicht auch Verhaltensweisen von allen vorherigen Generationen gespeichert ist.
Fazit - Von Sigmund Freud zu C. G. Jung: Entwicklung von Hallers Selbstbild im Handlungsverlauf des Romans
Es scheint so, als würde Haller mit einem auf Freud basierenden Selbstbild beginnen und sich dann weiter in Richtung Jung entwickeln.
Zuerst sieht Harry Haller sein Inneres nur zweigeteilt (vgl.  S. 40, Z. 32ff.), ähnlich Freuds Strukturmo-dell der Psyche. Der Wolf verkörpert die Triebe und der Mensch die Wertvorstellungen. Nach und nach erkennt Haller, dass sein Inneres viel facettenreicher ist, und mehr als nur den Wolf und den Menschen beinhaltet (vgl. S. 229, Z. 3ff.). Je weiter die Handlung des Romans fortschreitet, umso mehr wendet sich der Inhalt den Theorien Jungs zu. Mit dem Kennenlernen von Hermine tritt Hallers Anima in sein Leben. Im magischen Theater steht Haller seiner vielfältigen Persönlichkeit gegenüber.
</item>
        <item>Wie ein roter Faden ziehen sich die autobiografischen Parallelen durch den Roman. Einige sind
        offensichtlich, wie zum Beispiel die Ähnlichkeit der Namen des Protagonisten und des Autors. Harry
        Haller und Hermann Hesse haben nicht nur dieselben Initialen, sondern auch die Anzahl der Silben ist
        identisch. Die Ähnlichkeiten hören hier nicht auf, sondern reichen vom äußerlichen Erscheinungsbild
        über die Beziehung zu Literatur, Musik und Frauen bis hin zu ähnlichen Gewohnheiten und
        Anschauungen. Um einige Parallelen zu erkennen, muss man sich schon etwas ausführlicher mit
        Hesses Leben auseinandergesetzt haben.
        Hesse stammt aus einer bürgerlichen pietistischen Familie. Seine Erziehung ist sehr fromm und er
        verbringt unter anderem einige Zeit in der Klosterschule von Maulbronn. Dies spiegelt sich im Roman
        wider: Der Neffe von Hallers Vermieterin vermutet, dass dieser „von liebevollen, aber strengen und
        sehr frommen Eltern und Lehrern in jenem Sinne erzogen wurde, der das ‚Brechen des Willens‘ zur
        Grundlage der Erziehung macht“ (S. 17 Z. 13 ff.). Später bestätigt Haller selbst, dass er sich häufig aus
        Nostalgie in sauberen, bürgerlichen Häusern ein Zimmer mietet (vgl. S. 36 Z. 21 ff.). Auch die
        Mansardenwohnung, in der der „Steppenwolf“ lebt, hat konkrete Wirklichkeitsbezüge. In einem Brief
        beschreibt Hesse die Basler Wohnung, in der er die erste Hälfte des Romans verfasst hat. In dieser
        Beschreibung taucht auch die Araukarie auf, die im Treppenhaus vor der Wohnung steht, die sich
        unter Hallers Zimmer befindet (vgl. S. 37 Z. 23 ff.). Ebenso hat Hesse, genau wie Haller, in seiner
        Basler Zeit eine Stammkneipe, in der er gerne ein paar Gläser Wein trinkt.
        Handlungsort des „Steppenwolf“ ist eine Stadt in der Schweiz. Hesse selbst wird 1924 Schweizer
        Staatsbürger und verbringt Teile der Zeit, in der er den Steppenwolf verfasst, in Basel. In der Zeit des
        Ersten Weltkriegs wird Hesse zu einem eingefleischten Pazifisten. Verursacht wird diese Entwicklung
        maßgeblich durch seine Tätigkeit bei der Deutschen Kriegsgefangenenfürsorge in Bern und die
        Freundschaft mit dem Kriegsgegner Gusto Gräser. Hesse kritisiert in einigen Artikeln die
        kriegstreiberischen Machenschaften der Nationalsozialisten, was dazu führt, dass keine deutsche
        Zeitung Artikel von Hesse drucken will. Nachdem die NSDAP an die Macht gekommen ist, kann Hesse
        auch keine Bücher mehr in Deutschland veröffentlichen. Vieles davon findet sich in Hesses Roman
        wieder: Auch Haller wird öffentlich für seine pazifistische Einstellung kritisiert. Das wird vor allem
        beim Abendessen im Hause des Professors deutlich, als dieser Haller von einem „Publizisten
        [namens] Haller, der ein übler Kerl und vaterlandsloser Geselle sein müsse“ (S. 105 Z.15 f.), erzählt.
        Für den Professor ist diese Einstellung so abwegig, dass er sich nicht vorstellen kann, mit diesem
        Publizisten befreundet zu sein.
        Eine weitere Gemeinsamkeit ist, dass beide eine Scheidung hinter sich haben. 1918, nach 14 Jahren
        Ehe, beschließen Hesse und seine Frau Maria Bernoulli, sich zu trennen. Kurze Zeit später wird
        Bernoulli wegen Depressionen in eine Psychiatrie eingeliefert. Auch Haller muss Hermine gestehen,
        er „habe keine Frau mehr“ (S. 117 Z. 13). Hermann Hesse lernt nur ein Jahr nach seiner ersten
        Scheidung Ruth Wenger kennen. Das Paar beschließt 1924 zu heiraten. Im selben Jahr beginnt Hesse
        am „Steppenwolf“ zu arbeiten. Doch auch in dieser Beziehung wird Hesse nicht glücklich. Bereits drei
        Jahre später, im Veröffentlichungsjahr des „Steppenwolfes“, lässt sich das Ehepaar scheiden.
        Nicht nur Hesses erste Frau hat unter psychischen Problemen gelitten, auch Hesse selbst hat einige
        schwere Lebenskrisen. Im Frühjahr 1916 begibt er sich erstmals aufgrund eines
        Nervenzusammenbruchs in die psychoanalytische Behandlung bei J. B. Lang, der für C. G. Jung
        arbeitet. Er absolviert über 200 Sitzungen mit Lang und lernt im Zuge dessen auch Jung persönlich
        kennen. 1921 wendet er sich wegen einer Schreibblockade und Depressionen direkt an Jung. Im

        Dezember 1925 sucht er, völlig aufgelöst und verzweifelt, wieder die Hilfe von Lang. Bis März 1926
        treffen sie sich regelmäßig, da Hesse mit konkreten Selbstmordgedanken kämpft. Diese Zeit, in der
        große Teile des Steppenwolfes entstanden, ist für die Fülle an autobiografischen und
        psychoanalytischen Elemente verantwortlich. Im Gegensatz zu Hesse besucht Haller keinen
        Psychiater. Der Tractat und vor allem das magische Theater können jedoch als stellvertretend dafür
        betrachtet werden. Auch in einigen Unterhaltungen mit Hermine, Maria und Pablo ist der Einfluss
        von Hesses Erfahrungen mit der Psychoanalyse zu erkennen.
        Wie Haller scheint auch Hesse in der Zeit vor seinem 50. Geburtstag von neuer Energie und
        Lebensfreude ergriffen worden zu sein. Auch er nimmt Tanzstunden und lernt unter anderem den
        Foxtrott, worauf er einige Maskenbälle in der Fastnachtszeit 1926 in Basel besucht. Dort tanzt er bis
        in die frühen Morgenstunden. Nach dem Besuch dieser Maskenbälle stellt sich für Hesse die Frage,
        wie er sein bisheriges Leben bestreiten konnte, ohne überhaupt zu wissen, was ein Maskenball sei.
        Der Besuch der Bälle ist für ihn ein ähnlich prägendes Erlebnis wie auch für Haller.</item>
    </string-array>

    <string-array name="figures_headlines">
        <item>Konstellation</item>
        <item>Harry Haller</item>
        <item>Entwicklung Hallers</item>
        <item>Maria</item>
        <item>Pablo</item>
        <item>Hermine</item>
    </string-array>

    <string-array name="figures_texts">
        <item>
            Vermieterin:\n
            - Offenes Verhältnis zwischen Haller und ihr\n
            - Haller hat sie weder belästigt noch geschädigt (vgl. S.12, Z. 26)\n
            - Sie und ihr Neffe denken immer noch heute gerne an ihn (vgl. S.12, Z.27)\n
            - Gegenseitige Beziehung\n
            \n
            Hermine:\n
            - Prostituierte, die Haller im „Schwarzen Adler“ kennenlernt (vgl. S.111, Z.32)\n
            - Weibliches Spiegelbild Hallers; dieses Spiegelbild offenbart ihm verdrängte Aspekte\n
            seiner Persönlichkeit
            - Bringt ihm das Tanzen, Lachen und Leben bei (vgl. S.165, Z.29ff.)\n
            - Hilft ihm aus seiner Ich-Krise herauszukommen, ist eine Leidensgenossin für ihn (vgl.
            S.140, Z.24ff.)\n
            - Gegenseitige Beziehung\n\n
            Maria:\n
            - Freundin von Hermine\n
            - Prostituierte wie Hermine\n
            - Haller lebt mit ihr seine Sexualität aus (vgl. S.178, Z.30f.)\n
            - Sie bringt ihm bei, mit den normalen Problemen des Lebens zurechtzukommen (vgl.
            S.177, Z.22 ff.)\n
            - Sie ist eine Begleitfigur für Hallers Persönlichkeitserweiterung (vgl. S.179, Z.21)\n
            - Sie bereitet ihn auf das magische Theater vor\n
            - Gegenseitige Beziehung\n\n
            Pablo:\n
            - Haller lernt ihn über Hermine kennen\n
            - Zunächst hat Haller eine Abneigung ihm gegenüber, da er Jazz-Musiker ist und Haller
            anfangs eine Abneigung gegen Jazzmusik verspürt\n
            - Pablo zeigt ihm das magische Theater, wo Haller das Lachen lernen soll (Schule des
            Humors, vgl. S.227, Z.13)\n
            - Unter Einfluss von Drogen erfährt Haller eine Bewusstseinserweiterung (vgl. S.227
            Z.9ff.)\n
            - Gegenseitige Beziehung mit wechselhaftem Verhältnis, ohne Konstanz, da er ihm
            gegenüber immer wieder eine gewisse Abneigung verspürt (vgl. S.170, Z.22ff.)\n\n
            Der Professor und die Frau des Professors:\
            - Der Professor ist ein langjähriger Freund Hallers (vgl. S.98)\n
            - Haller trifft ihn eines Tages in der Stadt, woraufhin der Professor ihn zu sich einlädt
            (vgl. S.100 Z.10ff.)\n
            - Der Professor vertritt den Patriotismus sowie das Bürgertum, was Haller abstößt, da
            er Pazifist ist und einer patriotischen Gesinnung gegenüber kritisch ist. (vgl. S.108,
            Z.26)
             Beim Professor lernt Haller dessen Frau kennen (vgl. S.104, Z.29)
             Haller bemerkt ein Bild von Goethe, an dem er sich stört, da es mit seiner Vorstellung
            dieses berühmten Dichters nicht übereinstimmt. Er empfindet das Bild als kitschig
            und als Überhöhung. Dies führt zu einem Streit zwischen den dreien (vgl. S.102)
             Belastetes Verhältnis mit Ablehnung, Unverständnis und Kritik
            Neffe:
             Steht Haller zunächst kritisch gegenüber
             Entwickelt zunehmend Interesse für Haller
             Beschreibt nur von außen seine Persönlichkeit
             Hat einiges an ihm auszusetzen; bspw. dass Haller den Eindruck mache, ihm sei an
            Ordnung wenig gelegen (vgl. S.12, Z.12)
             Gegenseitige Beziehung
            Erika:
             Erika ist die Frau auf dem Bild in Hallers Wohnung
             Diese Beziehung bleibt sehr vage
             Sie tritt nie tatsächlich in Erscheinung, sie wird nur erwähnt
             Sie ist offenbar seine Freundin
             Wechselhaftes Verhältnis, ohne Konstanz
        </item>
        <item>Erstes Auftreten im Buch
 Harry Haller wird zu Beginn (vgl. S.7) von dem fiktiven Herausgeber des Buches
vorgestellt, als sich dieser bei der Tante des Herausgebers untermietet und dort für
ungefähr „neun oder zehn Monate“ (S.7, Z.20) lebt.

Letztes Auftreten im Buch
 Am Ende der dargestellten Handlung(vgl. S.278), befindet sich Haller im Magischen
Theater und begreift den Sinn des Lebens, die „hunderttausend Figuren des
Lebensspiels“ (S.278, Z.19)

Aussehen (S. 9)
 aufrechter Gang
 nicht sehr groß
 gräuliche, kurze Haare
 glatt rasiert
 anständig aber unsorgfältig gekleidet
 kurz vor seinem 50. Geburtstag

Eigenschaften
 zieht durchs Land
= keinen festen Wohnsitz
 schwierige Vergangenheit
= seine Frau ist verrückt geworden und hat ihn verlassen
 Kriegsgegner
 versteht die Gesellschaft und ihr Verhalten nicht
= Gesellschaftskritiker
 Einzelgänger (Steppenwolf)
= meidet Kontakt zu Menschen
 bewundert Mozart und Goethe
 hat eine Geliebte (Erika), die er jedoch nur selten sieht
 zwei Aspekte seiner Persönlichkeit
1. Über-Ich – Normen der Gesellschaft
2. Es – animalische Triebe

Charakterisierung
 Harry Haller ist ein Mann im Alter von ca. 50 Jahren (vgl. S.7, Z.14 f.). Man weiß nicht
viel über seine Vergangenheit, geschweige denn über seine Herkunft (vgl. S7, Z.9 ff.).
Dennoch besitzt er eine starke Persönlichkeit und hinterlässt einen sympathischen
Eindruck bei Menschen, denen er begegnet (vgl. S.7, Z.11 ff.). Er liebt Bücher (S.7,
Z.20) und ist ein sehr belesener Mann. Er lebt „sehr still und für sich“ (S.7, Z. 21),
sodass man kaum bemerkt, dass er existiert. Vielleicht lässt sich damit auch seine
Ungeselligkeit begründen (vgl. S.7, Z. 26 f.). Denn diese stellt eine prägende
Charaktereigenschaft des Steppenwolfes dar. Seine fremde, wilde und scheue
Wesensart (vgl. S.8, Z.2 f.) isoliert ihn von der Außenwelt und führt dazu, dass er wie
ein fremdes Wesen wirkt (vgl. S.8, Z.3), welches wegen seiner Vereinsamung (vgl. S.8,
Z.4) gar nicht mehr weiß, wie man am gesellschaftlichen Leben teilnimmt. Womöglich
hat er diese Wesensart als sein Schicksal angenommen (vgl. S. 8, Z.6) und sieht die
Vereinsamung als ein Teil seiner Bestimmung und somit auch als Teil seiner Identität.
Mithilfe der hinterlassenen Aufzeichnungen kann der Leser sich vom Steppenwolf ein
klareres Bild machen, als dass es durch persönliche Begegnungen möglich wäre (vgl.
S.8, Z.11 ff.). Seine innere Zerrissenheit wird ebenfalls an seiner Wesensart
verdeutlicht (vgl. S.7, Z.27 ff.). Dennoch sieht man es Harry Haller nicht an, wie
kritisch sein innerer Konflikt in Wirklichkeit ist.
 Zusammenfassend lässt sich sagen, dass Harry Haller einen sehr schwermütigen
Charakter besitzt. Aufgrund seiner Distanziertheit zur Außenwelt wird seine
Vereinsamung zu einem festen Bestandteil seiner Persönlichkeit. Dennoch besitzt er
eine starke Ausstrahlung und macht einen sympathischen Eindruck auf andere
Menschen. Das ermöglicht ihm, nicht komplett von der Außenwelt abgeschieden zu
sein.

Hallers ambivalenter Charakter:
 Harry Haller leidet unter seinen zwei Seelen, die in ihm gegeneinander arbeiten und
sich anzugreifen. Zum einen die Normen, die ihm von der Gesellschaft
vorgeschrieben werden, und seine Triebe, die sein tiefstes Verlangen widerspiegeln.
Diese beiden Persönlichkeiten spiegeln Hallers Zerrissenheit wider:
 menschliche Natur - wölfische Natur
 Denker - Dichter
 Todesangst - Sehnsucht nach Leben
 ordnungsliebend - Leben in Unordnung
 zivilisiert - wild
 Klassik - Jazz

Harry Haller als Steppenwolf
 Im Werk begegnet man bereits beim Titel dem Begriff „Steppenwolf“, welcher sich
durch das ganze Buch zieht. Harry Haller ist derjenige, der als der Steppenwolf
bezeichnet wird (vgl. S.7, Z.3). Den Namen hat er sich selbst gegeben (vgl. S.25, Z.9
ff.) und es gibt nach Ansichten des fiktiven Herausgebers „kein treffenderes Wort“
(S.25, Z.16) für ihn. Der Steppenwolf, als Tier, ist kleiner als sein Artgenosse, der
echte Wolf, und verfügt über ein weniger ausgeprägtes Sozialverhalten. Die Tiere
durchstreifen ihre großen Reviere als Einzelgänger und bei einer Bedrohung des
Reviers von einem anderen Steppenwolf kommt es zu Auseinandersetzungen.
 Wie der Steppenwolf ist auch Haller ein Einzelgänger. Da Harry Haller glaubt, in sich
einen Steppenwolf erkannt zu haben, nimmt er auch dessen Lebensweise in gewisser
Weise an. Er beschließt den Tod dem Leben vorzuziehen, hat dennoch Angst, da er
im Grunde doch noch am Leben hängt. Wie der Steppenwolf schließt sich daher auch
Haller in Zeiten der Not mit anderen Artgenossen zusammen (vgl. S.109, Z.28 ff.). So
lässt er Hermine in sein Leben, damit sie ihm beim Überlebenskampf helfen kann
(vgl. S.112, Z.8 ff.). Mit der Zeit wird sein „Rudel“ größer, als er Pablo (vgl. S.156, Z. 27
ff.) und Maria (vgl. S.158. Z.4 ff.) kennenlernt und es auch mit ihnen schafft,
Beziehungen aufzubauen.
 Die dualistische Grundstruktur des Steppenwolfes:
Bürger/ Mensch:
 Sehnt sich nach Geborgenheit und Symmetrie im Leben
 Sucht Sicherheit im bürgerlichen Alltag, das „Feste“, die „Heimat“
 Ist mit dem Bedingten, Unmittelbaren zufrieden, vergnügt sich im Alltag mit
Alkohol und Büchern
 Bewundert „Reinheit“, „Sorgfalt und Genauigkeit“, „Pflichterfüllung und Treue im
Kleinen“ (S.22, Z.12f.) des Bürgerlichen
(Steppen-) Wolf:
 Leidet an Vorgaben der Gesellschaft
 Leidet an Geistlosigkeit und Oberflächlichkeit der Gesellschaft und der Kultur
 Kritisiert das Phillisterwissen
 Strebt nach dem Unbedingten
 Ist einsam, heimatlos und verlassen
 Hat elitäres Verständnis
 Verachtet banale Vergnügungssucht der modernen Menschen, kritisiert
Konsumgesellschaft und moderne Technik
 Unruhig, „wie ein Wolf im Käfig“ (vgl. S.28, Z.3f.)
 „ICH-KRISE“: innere Zerrissenheit des Steppenwolfes (Seelenkrankheit, (vgl. S.79, Z.9
ff. ) als Ursache der Lebensmüdigkeit Harry Hallers

Wie steht Haller gegenüber der Gesellschaft zu Beginn der Handlung?

 Harry Haller ist kein geselliger Mensch, er entzieht sich der Gesellschaft und lebt
„sehr still für sich“ (S. 7, Z. 21). Mit der Kunst und der Gesellschaft, die zu seiner Zeit
herrschen, kann er nicht viel anfangen, was ihn letztendlich zum Einzelgänger macht.
Einen Alltag hat er keinen. Er isst, wenn er Hunger hat, schläft, wenn er müde ist, und
geht aus dem Haus, wann immer er das Bedürfnis danach hat. Er bezeichnet sich
selbst als einen heimatlosen Steppenwolf, einen einsamen Hasser der
kleinbürgerlichen Welt, in welcher er sich jedoch immerzu in richtigen Bürgerhäusern
niederlässt (vgl. S.36, Z.22ff.). Auch der Gesellschaft geht er aus dem Weg, da er sich
von keinem verstanden fühlt, und nimmt auf Grund dessen nicht am
gesellschaftlichen Leben teil; das bedeutet, dass er beispielsweise nicht tanzt. Hin
und wieder sucht er Kneipen auf, in welchen er „Zuflucht“ (S.44, Z.12) findet. An
solchen Orten kann Harry Haller seinen Kopf etwas frei bekommen, indem er andere
Gäste beobachtet und diesen eventuelle Vereinsamung und Entgleisung (vgl. S.44,
Z.26) unterstellt, damit er von seinen Qualen für eine gewisse Zeit absehen kann (vgl.
S.44 f., Z.22 ff.).

Wie wird Haller zum Gesellschaftskritiker/ depressiv
 Von seiner Vergangenheit und Herkunft ist nur sehr wenig bekannt. Er stammt aus
einem bürgerlichen Elternhaus (vgl. S.115, Z.25ff.) und in seiner Jugend ist er in ein
Mädchen namens Rosa verliebt gewesen, das er zu schüchtern gewesen ist
anzusprechen. Diesen Fehler bereut Harry Haller und es verfolgt und quält ihn noch
immer. In seinem Leben wiederholt sieht er sich mit existenziellen Krisen
konfrontiert: „Das eine Mal hatte [er seinen] bürgerlichen Ruf samt [seinem]
Vermögen verloren“ (S.88, Z.29f.) und „das andere Mal war über Nacht [sein]
Familienleben zusammengebrochen“ (S.88f, Z. 32f.), da ihn seine Frau, welche
verrückt geworden ist, aus dem gemeinsamen Zuhause verwiesen hat. Das ist der
Anfang der Vereinsamung Hallers (vgl. S.89). Nachdem er mit Mühe wieder ein
„neues, asketisch-geistiges Leben und Ideal gebaut und wieder eine gewisse Stille
und Höhe des Lebens erreicht“ (S.89, Z.9ff.) hat, geht auch dieses kaputt und er
entfernt sich immer weiter vom „Normalen, Erlaubten [und] Gesunden“ (S.89, Z.31).
Er hat weder einen praktischen Beruf noch erfüllte Liebschaften und so kommt er
jeden Tag traurig nach Hause, wo er alleine seinen Gedanken und seinem Selbsthass
ausgesetzt ist. Im Laufe der Jahre ist er nun „beruflos, familienlos, [und] heimatlos“
(S.89, Z.32) geworden und die Einsamkeit ist in seinem Leben stets präsent.

Welche Beziehungen führt Harry Haller?

 Das Haus, in welches sich Harry Haller untermietet, gehört der Tante des fiktiven
Herausgebers (vgl. S.7, Z.16 ff.), aber Haller hat mit beiden nicht viel zu tun. Er lebt
„sehr still und für sich“ (S.7, Z.21) und außer ein paar Begegnungen im Treppenhaus,
finden keine engeren Beziehungen statt. Eines Tages ist Harry Haller „ohne Abschied,
aber nach Bezahlung […] verschwunden “ (S.28, Z.24ff.). Er hat all seine Sachen
mitgenommen, hinterlässt jedoch sein „Manuskript, das er während seines hiesigen
Aufenthaltes geschrieben hat“ (S.28, Z.29 f.).
 Zu Beginn der Handlung führt er eine Fernbeziehung mit einer Frau namens Erika,
welche er selbst als „böse Geliebte“ (S.181, Z.3) bezeichnet. Die beiden sehen sich
nur selten, weil sie nicht in der gleichen Stadt wohnen.
 Harry Haller hat eine Bekanntschaft zu einem Professor, welcher konservativ, steif
und vaterlandstreu ist. Das einzige, was Haller und der Professor gemeinsam haben,
ist das Interesse an orientalischen Mythologien. Der Professor lädt Haller nach einem
zufälligen Treffen auf der Straße zu sich nach Hause ein (vgl. S.98 f.). Trotz einiger
Vorbehalte geht er zu dem Abendessen, aber verabschiedet sich sehr früh, da es zu
einem Konflikt mit dem Ehepaar kommt. (vgl. S.108)
 Hermine ist diejenige, die ihn vor dem Selbstmord rettet. Sie befiehlt ihm Dinge,
wobei sich Haller ohne weiteres als gehorsam erweist und sie so eine Art Mutterrolle
ihm gegenüber einnimmt. Sie setzt sich zum Ziel Haller von seiner Gesellschaftskritik
zu befreien und ihm beizubringen, wie man ein glückliches Leben führen kann.
Hermine führt mit Harry Haller eine rein platonische Beziehung.
 Maria ist Hermines Freundin, die Haller mit Leib und Seele Nachhilfe auf dem Gebiet
der Sexualität bietet (vgl. S.176ff.). Er spürt sich durch Maria, auch wenn sie und er
gegensätzlich sind: Sie ist ungebildet und arm, sehr weiblich, hübsch, sinnlich und
kann tanzen. Sie hilft dem lebensmüden, in sich gekehrten und vergeistigten Haller
Mut zu fassen, damit er neue Erfahrungen machen kann.
 Haller führt gegen Ende der Handlung eine Freundschaft mit Pablo, auch wenn er zu
Beginn ihrer Bekanntschaft ein wenig eifersüchtig auf ihn ist, da Pablo jung und schön
ist. Außerdem versteht Pablo sich gut mit Hermine, was Harry zunächst nicht sehr
behagt (vgl. S.159, Z.25ff). Pablo verschafft Haller unter dem Einfluss von Drogen
Zugang zum so genannten „magischen Theater“. Ebenso wie Maria dient Pablo Haller
als Begleiter seiner Persönlichkeitsentwicklung.
 Haller bewundert neben Goethe und Lessing auch Mozart, welcher ihm im magischen
Theater am Ende antrifft und ein Gespräch mit ihm führt (vgl. S.262ff).

Die von Haller gemieteten Zimmer und deren Bedeutung
 Harry Haller hat sich zu Beginn der dargestellten Handlung in einem bürgerlichen
Haus eingemietet (vgl. S.7, Z.16), in welchem er dann in die „Mansarde oben im
Dachstock und die kleine Schlafkammer daneben“ (S.7, Z.17 f.) einzieht. Die Häuser,
in denen sich Haller seine Zimmer sucht, sind immer sehr ordentlich und sauber (vgl.

S.22, Z.3). Darauf legt er großen Wert (vgl. S.22, Z.30 f.). Dennoch stellt sein Zimmer
das Gegenteil zum Rest des Hauses dar. Darin werden „an den Wänden […] Bilder
aufgehängt, Zeichnungen angeheftet, zuweilen aus Zeitschriften ausgeschnittene
Bilder, die häufig wechselten. […] Dann die Photographie einer hübschen jungen Frau
[…]. Eine Zeit lang hing ein siamesischer Buddha an der Wand“ (S.18, Z.20 ff.),
welcher durch weitere, andere Bildnisse ersetzt wird (vgl. S.18, Z.30 ff.). Neben all
den Bildern an der Wand befinden sich auch viele Bücher in diesem Zimmer.
Allerdings füllen auch die Bücher „nicht nur den großen Bücherschrank, sondern
lagen auch überall auf den Tischen, […] dem […] Sekretär, […] Diwan, auf den Stühlen,
[und] auf dem Boden herum“ (S.18 f., Z.32 ff.). Ebenso kann man in dem chaotischen
Zimmer Papierzeichnungen, Gesamtausgaben von Goethe, Jean Paul und weiteren
Dichtern, Blumensträuße und Wein finden.
 Harry Hallers Zimmer kann man auf ihn als Person übertragen.
 Von außen betrachtet, erkennt man ein ordentliches und sauberes Haus, in
welchem es so scheint, als bewohnten es nur bürgerliche Menschen. Sein
chaotisches Zimmer hebt sich deutlich vom Rest des Hauses ab
 Das Haus lässt sich nun auf Haller projizieren. Hallers Fassade macht einen
sympathischen Eindruck (vgl. S.7, Z.12) und auf dem ersten Blick passt er in ein
bürgerliches Haus. Erst genauerem Hinsehen offenbart sich Steppenwolf in ihm.

Ist der Tractat nur Hallers Einbildung?
 Der Tractat ist eine Analyse der Persönlichkeit Hallers. Sie steht in einem kleinen
Büchlein, welches Harry Haller von einem Mann geschenkt wird (Vgl. S.52).
Bereits im ersten Satz des Tractats fällt der Name „Harry, genannt der Steppenwolf“
(S.54, Z.1f.), es ist also klar, dass Harry Haller damit gemeint ist.
Als er später Hermine erzählt, „ein Unbekannter [gab ihm] ein kleines bedrucktes
Büchlein, ein Ding wie ein Jahrmarktsheft, und darin stand [seine] ganze Geschichte
und alles, was [ihn] angeht, genau beschrieben“ (S.147, Z.12ff.), antwortete sie
anschließend, „es [sei] natürlich eine Einbildung“ (S.147, Z.30) von ihm.

Ist Hermine Hallers Spiegelbild?
 Hermine ist eine junge, hübsche Kurtisane und damit in vielen Bereichen das
komplette Gegenteil von Haller. Beide sind Experten auf ihrem Gebiet; Haller im
Geist und Hermine im Sinnlichen. Der Unterschied liegt darin, dass sie in ihrem Leben
klarkommt, ganz anders als er. Hermine erscheint in Hallers Leben durch einen
magischen Zufall (vgl. S.112, Z.8 ff.). Von Anfang an wirkt Hermine ein wenig irreal
und erinnert Harry an dessen „damaligen Freund, der […] Hermann geheißen“ (S.139
f., Z.32 f.) hat. Durch die weibliche Version Hermanns errät Haller auf wunderliche

Weise, dass ihr Name Hermine sein muss. Hermine bezeichnet sich selbst als eine
„Art Spiegel“ (S.140, Z.26) von Haller und hat immer eine Antwort für ihn parat. Mit
Hermines Hilfe schafft es Haller, sich Stück für Stück in die Gesellschaft einzuleben,
neue Bekanntschaften zu machen und weitere Persönlichkeiten von sich zu
entdecken. Hermine und Haller sind beide nicht erfüllt von ihrem Leben, als sie sich
treffen, und leiden beide an einer inneren Qual. Während bei Haller klar ist, dass er
unter den ständigen, gegenseitigen Angriffen seiner Mensch- und Wolfseele leidet,
ist der Grund der Qualen bei Hermine nicht klar. Im magischen Theater wird letztlich
angedeutet, dass Hermine ein Teil von Haller ist, und als Haller sie tötet (vgl. S.268,
Z.2), stirbt vermutlich dieser Teil in Haller mit. Gegen Ende des Romans wird wieder
angedeutet, dass Hermine ein Spiegelbild und nur eine der „hunderttausend Figuren
des Lebensspiels“ (S.277, Z.19)ist, welche die unterschiedlichen Persönlichkeiten
Hallers darstellen.

Was lernt Haller am Ende der Handlung?
 Zu Beginn ist Haller der Steppenwolf, welcher, laut Tractat, nur „zwei Seelen (Wolf
und Mensch)“ (S.79, Z.12) in sich trägt und diese die Gründe für seine Qualen sind.
Gegen Ende erkennt er im magischen Theater, dass er nicht nur aus zwei Seelen
besteht, sondern aus ganz vielen, welche im Roman als „hunderttausend Figuren des
Lebensspiels“ (S.278, Z. 9) bezeichnet werden.
 Seine Vorliebe zur Klassik hat nicht aufgehört, aber seine Abneigung gegen den Jazz
hat er abgelegt.
 Wegen seiner Einsamkeit hat er lange auf ein Sexualleben verzichtet, das er nun in
vollen Zügen auskostet, und er holt das nach, was er in all den Jahren verpasst hat.
 Er lernt zu tanzen (S.115, Z.27) und am Ende tanzt er gerne.
 Am Ende der dargestellten Handlung weiß Haller um die Macht des Lachens und wird
ein viel geselligerer Mensch, der nun auch fröhlich sein kann.
 Zum Schluss ist Haller bereit, sich dem Leben zu stellen.</item>
        <item>1. Wie wird Haller zu Beginn der Handlung dargestellt?
- in gewisser Weise krank (vgl. S.9, Z.14)
- „geistes- oder gemüts- oder charakterkrank“ (S.16, Z.20 ff.)
- hinterlässt den Eindruck aus einer fremden Welt zu kommen (vgl. S.9, Z.21f.)
- gedankenvolles, durchgearbeitetes und vergeistigtes Gesicht (vgl. S.10, Z.14 ff.)
- „ungewöhnlich begabt“ (S.13, Z.26)
- „bewegtes, ungemein zartes und sensibles Seelenleben“ (S.13, Z.29f.)
- höflich und freundlich (vgl. S.9, Z.18)/ (vgl. S.24f., Z.30 ff.)
- nicht selbstbewusst/ voller Selbstverachtung (vgl. S.10, Z.3 ff.)
- trotz seines chaotischen Zimmers (vgl. S.18f., Z.19 ff), begehrt er die bürgerliche
Ordnung (vgl. S.22, Z.3 ff.), da er gerne im Kontrast lebt (vgl. S.37 ,Z.4f.)
- selbstlos und bestrebt gegenüber der Bürgerlichkeit (vgl. S.24, Z.25)
- verträgt keine Zufriedenheit (vgl. S.35, Z.7f.)
- böse und negative Gedanken beherrschen ihn von Zeit zu Zeit (vgl. S.35, Z.20 ff.)
- nächtliches Umherwandeln (vgl. S.38, Z.23 ff.)
- wartet auf den Tod (vgl. S.109, Z.22 ff.)
2. Was verändert sich bei Haller und durch wen oder was geschieht diese
Veränderung?
1. Tractat:
- das Leben des Steppenwolfes wird erläutert (vgl. S.54 ff.)
- Hallers Problem mit der Bipolarität wird aufgezeigt (vgl. S.75, Z.11 ff.)/ (vgl. S.79,
Z.9 ff.)
= von dem Tractat lässt sich Haller beeinflussen
2. Hermine:
- Hermine ist der Hauptgrund für die Veränderung Hallers, da sie eine Art Spiegel für
ihn darstellt (vgl. S.140, Z.21 ff.)
- Durch Hermine lernt Haller wie man tanzt, lacht, sich in der Gesellschaft bewegt und
dass das Leben mit Humor zu sehen ist. (vgl. S.156 ff., Z.25 ff.)
- Hermine hat die Macht, Haller Befehle zu geben, welche dieser befolgt (vgl. S.113,
Z.31f.)
2. Maria:
- Maria vertreibt Hallers traurige Gefühle und Gedanken (vgl. S.177, Z.11 ff.)
- Haller holt mit ihr das Verpasste in der Vergangenheit nach (vgl. S.181, Z.8f.)
- Maria erweitert Hallers sexuelle Erfahrungen und verhilft ihm zu einem neuen
Verständnis gegenüber der Welt (vgl. S.178, Z.27 ff.)

- durch Maria beginnt Harry, Geborgenheit (vgl. S.177, Z.20f.) und Zufriedenheit (vgl.
S.183f., Z.24 ff.) zu verspüren
3. Pablo:
- ist eine Begleitfigur für die Persönlichkeitsentwicklung Hallers (vgl. S.169, Z.5 ff.)
- bereitet ihn auf das magische Theater vor, in welchem sich Haller am Ende selbst
finden soll
- im magische Theater ist er immer wieder bei ihm und hilft Haller bei seiner
Persönlichkeitsfindung (vgl. S.278, Z.8f.)
4. Pablos Drogen:
- dienen der Bewusstseinsveränderung
- sind Mittel zum Betäuben von Schmerzen, zum Schlafen, Lustig- und
Verliebtmachen (vgl. S.169f., Z.32 ff.)
- diese „geheime[...] Mittel[...]“ (S.186, Z.7) dienen dem Genuss (vgl. S.168, Z.8)
- wirken entfesselnd (vgl. S.186, Z.23f.)
5. Der Maskenball:
- letzte Station auf seinem Weg nach Innen
- auf dem Maskenball merkt Haller, nach Anlaufschwierigkeiten (vgl. S.210, Z.2 ff.),
dass ihm das Leben in der Gesellschaft gelingen kann (vgl. S.216f., Z.31 ff.)
- dient zur Bewusstwerdung und Akzeptanz aller Seiten der Persönlichkeit (vgl. S.214,
Z.16)/ (vgl. S.216, Z.6f.)
- Vielleicht wird dieser Prozess Hallers dadurch unterstützt, dass die einzelnen
Menschen aufgrund ihrer Masken ein Stück weit entpersonalisiert sind und er sich
unbeschwerter in ihrer Mitte bewegen kann
3. Was passiert im magischen Theater mit Hallers Entwicklung?
- hier zerfallen die bisherigen Identitäten und werden aufgelöst
- es hilft Haller seine bisherige Lebenseinstellung zu überdenken und die Teile, die ihn
bei seiner Persönlichkeitsentwicklung stören, zu besiegen. (vgl. S.225f., Z.32 ff.)
- im magischen Theater wird seine Persönlichkeit aufgebaut (vgl. S.245, Z.11)
- er erkennt, dass sein Inneres nicht nur aus zwei Seelen besteht, sondern aus „einer
Menge von Seelen“ (S.245, Z.31)
- im magischen Theater reflektiert er seine Persönlichkeit und Vergangenheit und
dadurch, dass seine Realität gespiegelt wird, kann er sie aus einem anderen
Blickwinkel wahrnehmen. (vgl. S.226, Z.7 ff.)/ (vgl. S.228, Z.26 ff.)
- seine Realität verwandelt sich zum Gegenteil, zu einem „hübsches Bilderkabinett“
(S. 225, Z.30), einer „hübschen Bilderwelt“ (S.278, Z.3)
- Haller erkennt, dass er sich mit Humor statt durch den Tod von seinen Lasten
befreien kann (vgl. S.228, Z.2 ff.)
- jede einzelne Tür, durch die er gehen kann, steht für einen weiteren Aspekt der
Persönlichkeit Hallers

- in der Tür „Alle Mädchen sind dein“ (S.252, Z.6) beispielsweise, macht er sich
seiner Schüchternheit bewusst und überwindet diese
4. Wie ist Haller am Ende der Handlung?
- die neuen gesellschaftlichen Erfahrungen, die Einnahme von Drogen und die
sexuelle Enthemmung sind die entscheidenden geheimen Erlebnisse, die Hallers
Entwicklung bestimmt haben
- er hat das Tanzen und Lachen erlernt (vgl. S.266, Z.17 ff.)
- am Ende wird seinen Dualismus besiegt, da er seine falsche Sichtweise, die ihn bis
zu diesem Zeitpunkt geplagt hat, einsieht (vgl. S.178, Z.17 ff.). Er „ahnt[..] erschüttert
den Sinn“ (S.278, Z.20) des Lebens
- Haller sieht den Tod nicht mehr als Ausweg, sondern weiß „alle hunderttausend
Figuren des Lebensspiels in [s]einer Tasche“ (S. 278, Z. 25 ff.)</item>
        <item>
            Erstes Auftreten im Buch und erster Kontakt mit Harry Haller (S. 157/158)
            Haller sieht Maria im Hotel Balances und ist begeistert von ihrer Schönheit. „Zwei
            schöne Mädchen zogen meine Blicke an“ (S. 157, Z. 26f.). Maria wird von Haller als
            die schönere der beiden empfunden. Sie trägt ein „Sammetröckchen“ (S. 158, Z. 5).
            Hermine fordert ihn auf, mit Maria zu tanzen. Als er sie um einen Tanz bittet, meint
            sie, sie habe schon einen Tanzpartner, aber der sei an der Bar, also können sie
            miteinander tanzen. Maria übernimmt die Führung. Sie tanzt wunderbar und lässt
            Haller alles vergessen, so dass er den Tanz einfach genießen kann. Sie tanzen
            mehrere Tänze gemeinsam.
            Letztes Auftreten im Buch (S. 212, Z. 1ff.)
            Beim Maskenball ist Haller auf der Suche nach Hermine, als ihm eine spanische
            Tänzerin in die Arme fliegt. Nach einem Kuss erkennt er Maria und die beiden
            tanzen. Der Tanz wird nach kurzer Zeit unterbrochen, da die Musik stoppt. Haller
            meint, er sei auf der Suche nach Hermine, und Maria verabschiedet sich: „Leb wohl,
            Harry, ich behalte dich lieb“ (S. 212, Z. 19f.).
            Aussehen
             Kurzgeschnittene, kräftige blonde Haare (vgl. S. 158, Z. 6)
             Volle, frauliche Arme (vgl. S. 158, Z. 7)
             Große blaue Augen (vgl. S. 176, Z. 16)
             „Schönes, volles Gesicht“ (S. 177, Z. 1)
             Rosenhafter Duft (vgl. S. 184, Z. 21f.)
            Berufliche Laufbahn
             Maria ist ungebildet, sie habe allerdings laut Haller keine Bildung nötig, da sie
            ganz in der Welt der Sinne und der Liebe lebe (vgl. S. 184, Z. 5ff.)
             Gelegenheitsprostituierte
             Sie lebt „einzig der Liebe wegen“ (S. 178, Z. 15f.), widmet ihr Leben also der
            Liebe und ihren Liebesbeziehungen
             Maria „ist in der Liebe mit beiden Geschlechtern erfahren“ (S.178, Z. 14f.)
             „Ihre Kunst und Aufgabe“ (S. 184, Z. 15): Mit ihrem Körper (Figur, Haar,
            Stimme, Haut) und Temperament so viel Sinn- und Liebesglück wie möglich
            zu bekommen und beim Liebenden zu erzeugen (das hat Haller schon beim
            ersten Tanz bemerkt) (vgl. S. 184, Z. 7ff.)
             Haller ist nicht Marias einziger oder bevorzugter Geliebter; er ist einer von
            vielen (vgl. S. 184, Z. 23ff.)
             Sie hat Beziehungen zu Zahlenden und daneben noch zahlreiche andere
            Liebesbeziehungen (vgl. S. 178, Z. 16ff.)
             Maria ist in der Welt der Tanz- und Vergnügungslokale, Kinos, Bars und
            Hotelteehallen zuhause (vgl. S. 178, Z. 31ff.)

            In welcher Beziehung steht Maria zu den anderen Figuren?
            Harry Haller
            Welche Rolle/Funktion übernimmt Maria in Hallers Leben?
            Geliebte
            Die erste Begegnung, die Haller und Maria als Geliebte haben, findet in Hallers
            Schlafzimmer statt. Er kommt traurig nach Hause und nimmt den Duft eines Parfüms
            in seinem Zimmer wahr. Haller bemerkt Maria, die „lächelnd “ (S. 176, Z. 16) in
            seinem Bett liegt. Haller ist über diesen Anblick überrascht, obwohl er weiß, dass
            Hermine Maria einen Schlüssel zu seinem Zimmer gegeben hat. Er bittet sie, trotz
            seiner traurigen Stimmung zu bleiben, und daraufhin küsst ihn Maria. Sie liebkosen
            sich gegenseitig und schlafen miteinander. In dieser Nacht erzählt Maria von ihrem
            und Hermines Leben. Sie lehrt ihn „Spiele und Beglückungen der Sinne“ (S. 178, Z.
            29) und zeigt ihm damit eine andere Seite der Sexualität. Haller empfindet Maria als
            sehr liebesbegabt und liebesbedürftig. Maria weist jede Form der Eifersucht zurück
            (vgl. S. 180, Z. 14ff.) und meint, Haller gefalle ihr, da auch er „etwas Hübsches,
            Liebes und Besonderes“ (S.180, Z. 15f.) habe. Sie erklärt, dass sie an der Art, wie er
            sie küsse, erkenne, wie gern er sie habe. Außerdem erkenne sie an seinen Küssen,
            dass Haller ihr für ihr hübsches Erscheinungsbild dankbar sei und das gefalle ihr.
            Nach der ersten Nacht in Hallers Schlafzimmer muss er Maria „aus dem Hause
            schmuggeln“ (S. 183, Z. 12), weil ihm seine Vermieterin kündigen würde, wenn sie
            von dem Damenbesuch erfährt (vgl. S. 176, Z. 18f.). Von diesem Zeitpunkt an treffen
            sich Haller und Maria in einem „Zimmerchen“ (S. 186, Z. 14) in einem nahe
            gelegenen Stadtteil, welches Haller nur für diese Treffen mietet. Maria ist „die erste
            wirkliche Geliebte“ (S. 183, Z. 25f.), die Haller je hatte. Maria lässt sich nicht von
            Haller bezahlen, nimmt kleine Geschenke, wie „ein neues kleines Portemonnaie“ (S.
            184, Z. 29), jedoch gerne an. Es kommt Haller geheimnisvoll vor zu wissen, dass
            Maria und Hermine auch schon diverse Liebesspiele miteinander gespielt haben.
            Versucht Haller die bürgerliche Welt näher zu bringen
            Maria schenkt Haller „neues Verständnis [und] neue Einsichten“ (S. 178, Z. 30) in
            ihre Welt, die „Welt der Tanz- und Vergnügungslokale, der Kinos, der Bars und
            Hotelteehallen“ (S. 178, Z. 31f.). Maria macht Haller deutlich, dass Mode- und
            Luxussachen kein Kitsch sind, sondern schön und dazu dienen „die tote Umwelt zu
            beleben“ (S. 185, Z. 11). Sie begeistert sich für Weltliches wie Champagner und
            neue Tanzschlager. Sie begeistert sich dafür auf die Weise, wie Haller sich für
            Nietzsche begeistert (vgl. S. 179, Z. 7ff.). Maria erzählt Haller viel über die Menschen
            in ihrem Umfeld, dadurch bezieht sie ihn in ihre Welt ein.
            Vorbereitung auf das magische Theater
            Maria öffnet Haller für die Sinnlichkeit und zeigt ihm den Weg zum Erleben seiner
            Sinnlichkeit.
            Was verändert sie in Hallers Leben?
            Maria trägt dazu bei, dass Haller glücklich ist (vgl. S. 189, Z. 17ff.). Sie zeigt ihm eine
            schöne Seite des Lebens, nämlich die Liebe. Die Beziehung zu ihr hebt Hallers
            ambivalente Haltung zur Sexualität auf.

            Hermine
            In welchem Verhältnis stehen Maria und Hermine?
            Sie sind Freundinnen und Kolleginnen. Hermine und Maria haben schon oft
            miteinander geschlafen. Dabei hat Maria Hermine einiges in der Liebe beigebracht
            (vgl. S. 188, Z. 20ff.)
            Was hat Hermine mit der Beziehung von Maria und Harry Haller zu tun?
            Hermine teilt Haller Marias Namen mit (S. 164, Z. 8ff.) und fordert ihn auf, sich um
            Maria zu bemühen und mit ihr zu flirten (vgl. S. 164, Z. 18f.). Hermine hat den
            Kontakt zwischen den beiden hergestellt. Haller sieht Maria als „das Geschenk, das
            [ihm] Hermine gemacht hatte“ (S.180, Z. 32f.). Hermine und Haller tauschen sich
            über Maria aus. Sie sprechen über Marias Körper und darüber, wie sie lacht und
            küsst (vgl. S. 188, Z. 9ff.).
            Hermines Analyse der Beziehung von Haller und Maria
            „Sie ist die Geliebte, die du brauchtest, Steppenwolf. Hübsch, jung, guter Laune, in
            der Liebe sehr klug und nicht jeden Tag zu haben. Wenn du sie nicht mit anderen
            teilen müsstest, wenn sie bei dir nicht immer bloß ein flüchtiger Gast wäre, ginge es
            nicht so gut“ (S. 190, Z. 23ff.). Das sagt Hermine über Maria und vermittelt dadurch,
            dass Maria eine gute Geliebte für Haller ist, weil er sich nicht in einer festen
            Beziehung binden möchte.
            Pablo
            In welchem Verhältnis stehen Maria und Pablo?
            Er ist auch ein Geliebter von Maria (vgl. S.185, Z. 21ff.). Maria spricht „mit einer
            Hingerissenheit, Bewunderung und Liebe“ (S. 179, Z. 16f.) davon, dass Pablo ihr ein
            amerikanisches Lied vorgesungen hat. Haller stellt fest, dass Maria Pablo sehr liebt
            (vgl. S. 180, Z. 6f.). Maria meint, Pablo sei in der Liebe „härter, männlicher und
            fordernder […] als irgendein Boxer“ (S. 185, Z. 27f.) Pablo schlägt Haller und Maria
            „eine Liebesorgie zu dreien“ (S. 186, Z. 23f.) vor; Haller lehnt dieses Angebot ab, was
            Maria schade findet.
            Nimmt Maria Rauschmittel von Pablo?
            Maria nimmt hin und wieder Drogen von Pablo und verschafft manchmal auch Haller
            etwas von diesen Drogen (vgl. S. 186, Z. 6ff.).
        </item>
        <item>
Erstes Auftreten im Buch :
Pablo ist leidenschaftlicher Saxofonist in einer Jazzkapelle und Regisseur des magischen Theaters, da er Haller unter Einfluss von Drogen durch das magische Theater führt. Haller lernt ihn durch Hermine kennen. Er beschreibt ihn als  Schönling und auf ihn wirkt es, als würde Pablo „ nicht eben viel denken“ (S.160, Z.6). Haller hält ihn für einen „hübsche[n]“ (S.160, Z.7), aber einfachen Mann.

Letztes Auftreten im Buch :
Pablo lädt als Regisseur des magischen Theaters Haller und Hermine in das magische Theater ein. Er versorgt beide mit Drogen und fragt dann Haller: „Bruder Harry, ich lade Sie zu einer kleinen Unterhaltung ein. Eintritt nur für Verrückte, kostet den Verstand. Sind Sie bereit?“ (S. 222, Z.19ff.). Pablo verschafft Harry Haller Zugang zu seinem Unbewusstsein, indem er ihm Drogen anbietet. Die Teile von Hallers Persönlichkeit zeigen sich in den verschiedenen Spiegeln des magischen Theaters. Pablo leitet sozusagen Harry Haller von Anfang bis zum Ende durch seine heimatlose steppenwölfische Verirrung.

Aussehen :
-	Schönling (vgl. S.160, Z.13ff.)
-	Modebewusst
-	Südländisch
-	Schwarze Augen

Was verbindet Haller mit Pablo?
-	Lernt ihn durch Hermine kennen (S.160, Z. 28ff.)
-	Pablo versetzt Haller in Rauschzustände mit seinen Drogen (vgl. S.169, Z. 29ff )
-	Maria und Hermine mögen ihn sehr
-	Hermine vergleicht ihn mit einem Heiligen (S.197, Z. 27ff.)
-	Haller betrachtet Pablo nach seiner Meinungsänderung sogar als Bruder (S. 218, Z.3ff.)
-	Regisseur des magischen Theaters

 Fazit: Zu Beginn hält Haller Pablo für einen modebewussten Schönling, der nicht viel im Kopf zu haben scheint. Im Laufe der Handlung werden Haller und Pablo allerdings Freunde und lernen sich gegenseitig besser kennen.
Wie verändert sich Haller durch Pablo?
-	Pablo hilft Harry, dass dieser sich mithilfe von Drogen von seinem einseitigen Selbstbild, das nur zwei Facetten seiner Persönlichkeit, die des „Menschen“ und die des „Steppenwolfs“ begreift, lösen kann.
-	Pablo bringt Harry von seiner heimatlosen steppenwölfischen Verirrung zu sich selbst zurück.

Wie soll es in der App angezeigt werden?
Man soll zuerst auf die fettgedruckte Schrift klicken und dann zu den einzelnen Unterpunkten weitergeleitet werden.
        </item>
        <item>
        Erstes Auftreten im Buch: Seite 112; Haller geht in das Wirtshaus Zum schwarzen
        Adler und sieht Hermine auf einer Wandbank sitzen. Sie wird als „ein hübsches,
        bleiches Mädchen“ beschrieben (Knabenhafte Frisur mit Locke am Kopf und Kamelie
        im Haar/hinterm Ohr)
        Letztes Auftreten im Buch: Seite 278; Im magischen Theater nimmt Pablo
        Hermine, die in seinen Fingern schrumpft, bis sie so groß wie eine Spielfigur ist, und
        steckt sie dann in seine Westentasche.
        Aussehen: - Helle graue Augen
        - Glatte, kühle Stirn
        - Junges Mädchen
        - Schlank
        - Nicht groß
        - Manchmal wirkt es, als habe sie ein Knabengesicht

        Erstes Kennenlernen von Haller und Hermine im Wirtshaus Zum schwarzen
        Adler (Seite 112):
        - Sie spricht mit ihm, weil sie gesehen hat, dass er ihren Befehlen gehorchen wird
        - Hermine duzt ihn von Anfang an, er siezt sie
        - Haller verrät seinen Vornamen, sie bezeichnet ihn als Bub mit einem Bubennamen
        und meint er brauche jemand, der nach ihm schaut
        - Verrät den eigenen Namen noch nicht
        Warum verstehen sich Haller und Hermine so gut?
        - Sie ist wie er
        - Sie war so zu ihm, wie er es braucht
        - Hermine durchschaut ihn
        - „Ich brauche dich, wie du mich brauchst“ (Seite 143) aber sie braucht ihn erst später
        Was verändert sie in Hallers Leben?
        - Bringt ihn mit Lebensfreude in Kontakt
        - Hält ihn vom Selbstmord ab
        - Vermittelt den Kontakt mit Pablo
        - Verschafft ihm eine Geliebte (Maria)
        - Bringt ihm das Tanzen bei
        Funktion/Rolle von Hermine für Haller:
        - Wie eine Mama (streng, mahnender Blick, Erziehungsprogramm: hört zu,
        hinterfragt, gibt Haller andere Sichtweisen auf ihn selbst, klärt ihn über sich selbst
        (also über Haller selbst) auf, sucht nach Lösungen)
        - Zuhörerin (sehr geduldig beim Zuhören)
        - Schwester
        - Erteilt Befehle (Haller will ihre Befehle befolgen, er genießt es Befehle zu
        bekommen, Befehle wie Grammophon kaufen, tanzen lernen, den Maskenball
        besuchen, letzter Befehl wird sein sie zu töten)
        - Aufmunterung/ Ablenkung (als er ihr mit Selbstmordgedanken begegnet)
        - Leidensgenossin (sie leidet am Leben, sie sagt sie sei so allein wie Haller und kann
        das Leben und die Menschen nicht ernst nehmen, das empfindet Haller auch)

        - Freundin (Kamerad)
        - Seelenverwandte
        - Dominiert im „neuen Leben“ (Hallers Leben ist auf sie ausgerichtet)
        - Ist für seinen Wandel verantwortlich
        - Lehrt ihm die Freude am Leben (durch Tanzen, Maria, Drogen bei Pablo)
        - Eine Art Spiegel („in mir innen ist etwas, das dir Antwort gibt und dich versteht“
        (Seite 140), symbolisches Spiegelbild von Haller, er findet Antwort und
        Verwandtschaft in Hermine)
        - Vorbereitung auf das Magische Theater
        Wie findet Haller Hermines Namen heraus?
        Haller sieht sie an und sie erinnert ihn an seinen Jugendfreund Hermann, also ist
        seine logische Schlussfolgerung, dass sie Hermine heißen muss.
        Berufliche Laufbahn/Schicksal von Hermine:
        - Sie sagt, sie sei bestimmt nach hohem Vorbild zu leben
        - Sie befand sich in einem materiellen und moralischem Elend, denn die einzigen
        Möglichkeiten, die sie hatte waren für zu wenig Geld an der Schreibmaschine für
        einen Geldverdiener zu arbeiten oder einen solchen wegen seines Geldes zu
        heiraten, dritte Möglichkeit: Prostituierte
        - Bezeichnet sich selbst als Kurtisane von gutem Geschmack
        - Sie ist also eine (Gelegenheits-)Prostituierte
        - „Ich lebe von den Männern“ (S.133) aber von Haller will sie nicht leben
        - Sie bevorzugt weder Männer noch Frauen, beide sind okay
        Liebe zu Haller?
        - Sie sagt, sie will ihn in sich verliebt machen, aber sie liebt ihn nicht
        - Maskenball: Hermine hat sich als Junge verkleidet und Haller erkennt zuerst seinen
        alten Schulfreund Hermann, bevor er merkt, dass es Hermine ist, sie tanzen jeweils
        mit anderen Frauen, dieses Spiel verführt Haller und er beschreibt es damit, dass sie
        füreinander entzündet sind, Hermine taucht später als Mädchen wieder auf und sie
        tanzt mit Haller, dabei kommt es zu einem Kuss (Haller hat Gefühle für sie ab dem
        Zeitpunkt, an dem er sie als Schulfreund Hermann erkennt)
        Magisches Theater: (man könnte sagen, Hermine dient als Vorbereitung darauf)
        - Trinken etwas Exotisches zusammen und rauchen zusammen (mit Pablo und
        Haller)
        - Pablo bittet sie hinter einen Vorhang und sagt, sie habe die rechte Seite des
        Theaters
        - Hinter der letzten Tür, die Haller öffnet liegen Hermine und Pablo nackt auf dem
        Boden und es ist offensichtlich für Haller, dass sie Geschlechtsverkehr hatten
        - Haller ersticht sie aus Eifersucht
        - Sie schrumpft in Pablos Fingern auf die Größe einer Spielfigur
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="subfigures_texts">
        <item>Bla</item>
    </string-array>
    <string-array name="subfigures_headlines">
        <item>Blub</item>
    </string-array>


</resources>
