<resources>
    <string name="app_name">Steppenwolf</string>
    <string name="person_prompt">Person auswählen</string>

    <string name="main_title">Hauptmenü</string>
    <string name="title_activity_personen">personen</string>


    <string-array name="inhalt_headlines">
        <item>Der Tractat</item>
    </string-array>

    <string-array name="inhalt_texts">
        <item>  Was ist der Tractat?\n\n

                - Der Begriff „Tractat“ ist auf das lateinische Wort tractatus zurückzuführen, was als „Abhandlung“
                oder Erörterung“ zu übersetzen ist.\n
                - Der Tractat wird Haller durch einen Werber des magischen Theaters überreicht (vgl. S. 52, Z. 10f.).\n
                - Haller beschreibt den Tractat als „ein dünnes, schlecht auf schlechtem Papier gedrucktes
                Jahrmarktsbüchlein“ (S. 53, Z. 4ff.).
                - Er weist ein auktoriales Erzählverhalten auf.\n
                - Der Erzähler beschreibt in sachlicher, objektiver Art und Weise einen Mann namens Harry, genannt
                der Steppenwolf.\n
                - Objektivität, Stil und Sprache erinnern an eine wissenschaftliche Arbeit.\n\n

                Inhalt\n\n

                1. Dualismus Mensch-Wolf (S. 54 – S. 57, Z. 29):\n
                „Der Steppenwolf hatte also zwei Naturen, eine menschliche und eine wölfische.“ (S.55, Z. 12f.)
                „[S]ie lagen in ständiger Todfeindschaft“ (S. 55, Z. 28f.)
                → innerer Konflikt, unglückliches Leben, Unzufriedenheit\n\n

                2. Frieden (S. 57, Z. 30 – S. 58, Z. 25):
                „Ausnahmen und Glücksfälle […] [,] daß beide manchmal […] Frieden schlossen“ (S. 58, Z. 4ff.)
                → hin und wieder kann es zu Glücksmomenten kommen, in denen Wolf und Mensch in Frieden
                leben\n\n

                3. Künstler (S. 58, Z. 26 – S. 60, Z. 2):
                „Es gibt viele Menschen von ähnlicher Art, wie Harry einer war, viele Künstler“ (S. 58, Z. 26ff.)
                → es gibt viele Steppenwölfe unter den Künstlern\n\n

                4. Freiheitsliebe (S. 60, Z. 3 – S. 62, Z. 14):
                „Bedürfnis nach Unabhängigkeit“ (S. 60, Z. 18)
                „Er hat sich nie […] verkauft […] [,] Vorteil und Glück […] weggeworfen und ausgeschlagen, um dafür
                seine Freiheit zu bewahren“ (S. 60, Z. 22ff.)
                „Und so ging der Steppenwolf an seiner Unabhängigkeit zugrunde.“ (S. 61, Z. 13f.)
                → der Steppenwolf strebt nach Unabhängigkeit, dies führt ihn jedoch ins Elend\n\n

                5. Selbstmord (S. 62, Z. 15 – S. 66, Z. 18):
                „Typus der Selbstmörder“ (S. 62, Z. 25f.)
                „wo ein kleiner Stoß von außen oder eine winzige Schwäche von innen genügt, um ihn ins Leere fallen
                zu lassen“ (S. 63, Z. 22f.)
                → „Selbstmord für sie die wahrscheinlichste Todesart“ (S. 63, Z. 10f.)
                „sehen im Tod, nicht im Leben den Erlöser“ (S. 64, Z. 10f.)
                → wollen sich nicht wandeln, sondern auflösen
                „daß Selbstmord zwar ein Ausweg, aber doch nur ein etwas schäbiger und illegitimer Notausgang ist“
                (S. 65, Z. 12f.)
                → illegitimer Ausweg das Leiden zu beenden\n\n

                6. Verhältnis zum Bürgertum (S. 66, Z. 19 – S. 71, Z. 30):
                → Bürgertum bietet den Ausgleich zwischen extremen Lebensformen, dies gelingt jedoch nur,
                indem man auf Individualität verzichtet (S. 69, Z. vgl. 8-14)
                → Steppenwolf genießt es, über dem Bürgertum zu stehen, ist aber dennoch „Zwangshäftling
                des Bürgertums und kann ihm nicht entrinnen“ (S. 70, Z. 24f.)\n\n

                7. Humor (S. 71, Z. 30 – S. 73, Z. 31):
                „hier ist es möglich, […] die Pole zueinander zu biegen“ (S. 72, 12f.)
                „einzig der Humor […] vollbringt dies Unmögliche“ (S. 72, Z. 23ff.)
                → Humor (Lachen über sich selbst) als Ausweg aus dem Selbstfindungsdilemma\n\n

                8. Mensch ist Summe mehrerer Teile (S. 73, Z. 62 – S. 81, Z. 17):
                „Harry besteht nicht aus zwei Wesen, sondern aus hundert, aus Tausenden.“ (S. 76, Z. 8f.)
                → Relativierung des Dualismus
                → weiterer Ausweg für Harry: innere Vielfalt akzeptieren\n\n

                9. Der Weg zum wahren Menschen (S. 81, Z. 18 – S. 85, Z. 5):
                „Auch mit dem Selbstmord wird dir, armer Steppenwolf, nicht ernstlich gedient sein“ (S. 84, Z. 2ff.)
                „Statt deine Welt zu verengen, deine Seele zu vereinfachen, wirst du […] schließlich die ganze Welt in
                deine […] Seele aufnehmen müssen, um vielleicht einmal zum Ende, zur Ruhe zu kommen.“ (S. 84, Z.
                8-12)
                → Erlösung kann erfolgen, wenn der Steppenwolf sich auf die Vielfältigkeit der eigenen Person
                einlässt
                → der Preis dafür: Vereinsamung (S. 82, Z. 23f.)
                → Selbstmord als Lösung wird verworfen\n\n

                10. Resümee des Erzählers (S. 85 – S. 86):
                Der „wahre Mensch“ wird vom „Scheinmenschen, vom Bürger erdrückt und gefangen gehalten“ (S. 85,
                Z. 29ff.) und ihm fehlt der Mut sich von bürgerlichen Werten frei zu machen und seine Defizite zu
                erkennen und zu akzeptieren\n\n\n

                Funktion\n\

                - Zunächst soll Hallers Lage systematisch und frei von Emotionen, jedoch durch sprachliche
                Verbindung von Wissenschaft und Magie erklärt werden\n
                - Bietet Haller Lösungsmöglichkeiten → Humor und Sich-Einlassen auf die Vielfältigkeit der eigenen
                Person\”
                - Tractat dient als Vorbereitung auf das magische Theater
        </item>

    </string-array>


    <string-array name="figures_headlines">
        <item>Maria</item>
        <item>Harry Haller</item>
    </string-array>

    <string-array name="figures_texts">
        <item>
            Erstes Auftreten im Buch und erster Kontakt mit Harry Haller (S. 157/158)
            Haller sieht Maria im Hotel Balances und ist begeistert von ihrer Schönheit. „Zwei
            schöne Mädchen zogen meine Blicke an“ (S. 157, Z. 26f.). Maria wird von Haller als
            die schönere der beiden empfunden. Sie trägt ein „Sammetröckchen“ (S. 158, Z. 5).
            Hermine fordert ihn auf, mit Maria zu tanzen. Als er sie um einen Tanz bittet, meint
            sie, sie habe schon einen Tanzpartner, aber der sei an der Bar, also können sie
            miteinander tanzen. Maria übernimmt die Führung. Sie tanzt wunderbar und lässt
            Haller alles vergessen, so dass er den Tanz einfach genießen kann. Sie tanzen
            mehrere Tänze gemeinsam.
            Letztes Auftreten im Buch (S. 212, Z. 1ff.)
            Beim Maskenball ist Haller auf der Suche nach Hermine, als ihm eine spanische
            Tänzerin in die Arme fliegt. Nach einem Kuss erkennt er Maria und die beiden
            tanzen. Der Tanz wird nach kurzer Zeit unterbrochen, da die Musik stoppt. Haller
            meint, er sei auf der Suche nach Hermine, und Maria verabschiedet sich: „Leb wohl,
            Harry, ich behalte dich lieb“ (S. 212, Z. 19f.).
            Aussehen
             Kurzgeschnittene, kräftige blonde Haare (vgl. S. 158, Z. 6)
             Volle, frauliche Arme (vgl. S. 158, Z. 7)
             Große blaue Augen (vgl. S. 176, Z. 16)
             „Schönes, volles Gesicht“ (S. 177, Z. 1)
             Rosenhafter Duft (vgl. S. 184, Z. 21f.)
            Berufliche Laufbahn
             Maria ist ungebildet, sie habe allerdings laut Haller keine Bildung nötig, da sie
            ganz in der Welt der Sinne und der Liebe lebe (vgl. S. 184, Z. 5ff.)
             Gelegenheitsprostituierte
             Sie lebt „einzig der Liebe wegen“ (S. 178, Z. 15f.), widmet ihr Leben also der
            Liebe und ihren Liebesbeziehungen
             Maria „ist in der Liebe mit beiden Geschlechtern erfahren“ (S.178, Z. 14f.)
             „Ihre Kunst und Aufgabe“ (S. 184, Z. 15): Mit ihrem Körper (Figur, Haar,
            Stimme, Haut) und Temperament so viel Sinn- und Liebesglück wie möglich
            zu bekommen und beim Liebenden zu erzeugen (das hat Haller schon beim
            ersten Tanz bemerkt) (vgl. S. 184, Z. 7ff.)
             Haller ist nicht Marias einziger oder bevorzugter Geliebter; er ist einer von
            vielen (vgl. S. 184, Z. 23ff.)
             Sie hat Beziehungen zu Zahlenden und daneben noch zahlreiche andere
            Liebesbeziehungen (vgl. S. 178, Z. 16ff.)
             Maria ist in der Welt der Tanz- und Vergnügungslokale, Kinos, Bars und
            Hotelteehallen zuhause (vgl. S. 178, Z. 31ff.)

            In welcher Beziehung steht Maria zu den anderen Figuren?
            Harry Haller
            Welche Rolle/Funktion übernimmt Maria in Hallers Leben?
            Geliebte
            Die erste Begegnung, die Haller und Maria als Geliebte haben, findet in Hallers
            Schlafzimmer statt. Er kommt traurig nach Hause und nimmt den Duft eines Parfüms
            in seinem Zimmer wahr. Haller bemerkt Maria, die „lächelnd “ (S. 176, Z. 16) in
            seinem Bett liegt. Haller ist über diesen Anblick überrascht, obwohl er weiß, dass
            Hermine Maria einen Schlüssel zu seinem Zimmer gegeben hat. Er bittet sie, trotz
            seiner traurigen Stimmung zu bleiben, und daraufhin küsst ihn Maria. Sie liebkosen
            sich gegenseitig und schlafen miteinander. In dieser Nacht erzählt Maria von ihrem
            und Hermines Leben. Sie lehrt ihn „Spiele und Beglückungen der Sinne“ (S. 178, Z.
            29) und zeigt ihm damit eine andere Seite der Sexualität. Haller empfindet Maria als
            sehr liebesbegabt und liebesbedürftig. Maria weist jede Form der Eifersucht zurück
            (vgl. S. 180, Z. 14ff.) und meint, Haller gefalle ihr, da auch er „etwas Hübsches,
            Liebes und Besonderes“ (S.180, Z. 15f.) habe. Sie erklärt, dass sie an der Art, wie er
            sie küsse, erkenne, wie gern er sie habe. Außerdem erkenne sie an seinen Küssen,
            dass Haller ihr für ihr hübsches Erscheinungsbild dankbar sei und das gefalle ihr.
            Nach der ersten Nacht in Hallers Schlafzimmer muss er Maria „aus dem Hause
            schmuggeln“ (S. 183, Z. 12), weil ihm seine Vermieterin kündigen würde, wenn sie
            von dem Damenbesuch erfährt (vgl. S. 176, Z. 18f.). Von diesem Zeitpunkt an treffen
            sich Haller und Maria in einem „Zimmerchen“ (S. 186, Z. 14) in einem nahe
            gelegenen Stadtteil, welches Haller nur für diese Treffen mietet. Maria ist „die erste
            wirkliche Geliebte“ (S. 183, Z. 25f.), die Haller je hatte. Maria lässt sich nicht von
            Haller bezahlen, nimmt kleine Geschenke, wie „ein neues kleines Portemonnaie“ (S.
            184, Z. 29), jedoch gerne an. Es kommt Haller geheimnisvoll vor zu wissen, dass
            Maria und Hermine auch schon diverse Liebesspiele miteinander gespielt haben.
            Versucht Haller die bürgerliche Welt näher zu bringen
            Maria schenkt Haller „neues Verständnis [und] neue Einsichten“ (S. 178, Z. 30) in
            ihre Welt, die „Welt der Tanz- und Vergnügungslokale, der Kinos, der Bars und
            Hotelteehallen“ (S. 178, Z. 31f.). Maria macht Haller deutlich, dass Mode- und
            Luxussachen kein Kitsch sind, sondern schön und dazu dienen „die tote Umwelt zu
            beleben“ (S. 185, Z. 11). Sie begeistert sich für Weltliches wie Champagner und
            neue Tanzschlager. Sie begeistert sich dafür auf die Weise, wie Haller sich für
            Nietzsche begeistert (vgl. S. 179, Z. 7ff.). Maria erzählt Haller viel über die Menschen
            in ihrem Umfeld, dadurch bezieht sie ihn in ihre Welt ein.
            Vorbereitung auf das magische Theater
            Maria öffnet Haller für die Sinnlichkeit und zeigt ihm den Weg zum Erleben seiner
            Sinnlichkeit.
            Was verändert sie in Hallers Leben?
            Maria trägt dazu bei, dass Haller glücklich ist (vgl. S. 189, Z. 17ff.). Sie zeigt ihm eine
            schöne Seite des Lebens, nämlich die Liebe. Die Beziehung zu ihr hebt Hallers
            ambivalente Haltung zur Sexualität auf.

            Hermine
            In welchem Verhältnis stehen Maria und Hermine?
            Sie sind Freundinnen und Kolleginnen. Hermine und Maria haben schon oft
            miteinander geschlafen. Dabei hat Maria Hermine einiges in der Liebe beigebracht
            (vgl. S. 188, Z. 20ff.)
            Was hat Hermine mit der Beziehung von Maria und Harry Haller zu tun?
            Hermine teilt Haller Marias Namen mit (S. 164, Z. 8ff.) und fordert ihn auf, sich um
            Maria zu bemühen und mit ihr zu flirten (vgl. S. 164, Z. 18f.). Hermine hat den
            Kontakt zwischen den beiden hergestellt. Haller sieht Maria als „das Geschenk, das
            [ihm] Hermine gemacht hatte“ (S.180, Z. 32f.). Hermine und Haller tauschen sich
            über Maria aus. Sie sprechen über Marias Körper und darüber, wie sie lacht und
            küsst (vgl. S. 188, Z. 9ff.).
            Hermines Analyse der Beziehung von Haller und Maria
            „Sie ist die Geliebte, die du brauchtest, Steppenwolf. Hübsch, jung, guter Laune, in
            der Liebe sehr klug und nicht jeden Tag zu haben. Wenn du sie nicht mit anderen
            teilen müsstest, wenn sie bei dir nicht immer bloß ein flüchtiger Gast wäre, ginge es
            nicht so gut“ (S. 190, Z. 23ff.). Das sagt Hermine über Maria und vermittelt dadurch,
            dass Maria eine gute Geliebte für Haller ist, weil er sich nicht in einer festen
            Beziehung binden möchte.
            Pablo
            In welchem Verhältnis stehen Maria und Pablo?
            Er ist auch ein Geliebter von Maria (vgl. S.185, Z. 21ff.). Maria spricht „mit einer
            Hingerissenheit, Bewunderung und Liebe“ (S. 179, Z. 16f.) davon, dass Pablo ihr ein
            amerikanisches Lied vorgesungen hat. Haller stellt fest, dass Maria Pablo sehr liebt
            (vgl. S. 180, Z. 6f.). Maria meint, Pablo sei in der Liebe „härter, männlicher und
            fordernder […] als irgendein Boxer“ (S. 185, Z. 27f.) Pablo schlägt Haller und Maria
            „eine Liebesorgie zu dreien“ (S. 186, Z. 23f.) vor; Haller lehnt dieses Angebot ab, was
            Maria schade findet.
            Nimmt Maria Rauschmittel von Pablo?
            Maria nimmt hin und wieder Drogen von Pablo und verschafft manchmal auch Haller
            etwas von diesen Drogen (vgl. S. 186, Z. 6ff.).
        </item>
        <item>Vermieterin:\n
        - Offenes Verhältnis zwischen Haller und ihr\n
        - Haller hat sie weder belästigt noch geschädigt (vgl. S.12, Z. 26)\n
        - Sie und ihr Neffe denken immer noch heute gerne an ihn (vgl. S.12, Z.27)\n
        - Gegenseitige Beziehung\n\n

        Hermine:\n
        - Prostituierte, die Haller im „Schwarzen Adler“ kennenlernt (vgl. S.111, Z.32)
        - Weibliches Spiegelbild Hallers; dieses Spiegelbild offenbart ihm verdrängte Aspekte
        seiner Persönlichkeit
        - Bringt ihm das Tanzen, Lachen und Leben bei (vgl. S.165, Z.29ff.)
        - Hilft ihm aus seiner Ich-Krise herauszukommen, ist eine Leidensgenossin für ihn (vgl.
        S.140, Z.24ff.)
        - Gegenseitige Beziehung\n\n
        Maria:
         Freundin von Hermine
         Prostituierte wie Hermine
         Haller lebt mit ihr seine Sexualität aus (vgl. S.178, Z.30f.)
         Sie bringt ihm bei, mit den normalen Problemen des Lebens zurechtzukommen (vgl.
        S.177, Z.22 ff.)
         Sie ist eine Begleitfigur für Hallers Persönlichkeitserweiterung (vgl. S.179, Z.21)
         Sie bereitet ihn auf das magische Theater vor
         Gegenseitige Beziehung
        Pablo:
         Haller lernt ihn über Hermine kennen
         Zunächst hat Haller eine Abneigung ihm gegenüber, da er Jazz-Musiker ist und Haller
        anfangs eine Abneigung gegen Jazzmusik verspürt
         Pablo zeigt ihm das magische Theater, wo Haller das Lachen lernen soll (Schule des
        Humors, vgl. S.227, Z.13)
         Unter Einfluss von Drogen erfährt Haller eine Bewusstseinserweiterung (vgl. S.227
        Z.9ff.)
         Gegenseitige Beziehung mit wechselhaftem Verhältnis, ohne Konstanz, da er ihm
        gegenüber immer wieder eine gewisse Abneigung verspürt (vgl. S.170, Z.22ff.)
        Der Professor und die Frau des Professors:
         Der Professor ist ein langjähriger Freund Hallers (vgl. S.98)
         Haller trifft ihn eines Tages in der Stadt, woraufhin der Professor ihn zu sich einlädt
        (vgl. S.100 Z.10ff.)

         Der Professor vertritt den Patriotismus sowie das Bürgertum, was Haller abstößt, da
        er Pazifist ist und einer patriotischen Gesinnung gegenüber kritisch ist. (vgl. S.108,
        Z.26)
         Beim Professor lernt Haller dessen Frau kennen (vgl. S.104, Z.29)
         Haller bemerkt ein Bild von Goethe, an dem er sich stört, da es mit seiner Vorstellung
        dieses berühmten Dichters nicht übereinstimmt. Er empfindet das Bild als kitschig
        und als Überhöhung. Dies führt zu einem Streit zwischen den dreien (vgl. S.102)
         Belastetes Verhältnis mit Ablehnung, Unverständnis und Kritik
        Neffe:
         Steht Haller zunächst kritisch gegenüber
         Entwickelt zunehmend Interesse für Haller
         Beschreibt nur von außen seine Persönlichkeit
         Hat einiges an ihm auszusetzen; bspw. dass Haller den Eindruck mache, ihm sei an
        Ordnung wenig gelegen (vgl. S.12, Z.12)
         Gegenseitige Beziehung
        Erika:
         Erika ist die Frau auf dem Bild in Hallers Wohnung
         Diese Beziehung bleibt sehr vage
         Sie tritt nie tatsächlich in Erscheinung, sie wird nur erwähnt
         Sie ist offenbar seine Freundin
         Wechselhaftes Verhältnis, ohne Konstanz</item>
    </string-array>

</resources>
